<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">     <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Leben und letzte Stunden HERRN Christoph Theodosii Walthers, In die 15 Jahr gewesenen Königl. Dänischen Missionarii zu Tranckenbar.</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/10416106X ">
<surname>Schöttgen</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1222198746">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Boenig</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="https://www.bbaw.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">36</measure>
<measure type="tokens">10979</measure>
<measure type="types">3198</measure>
<measure type="characters">74227</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2021-02-18T14:10:00Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/">
<p>Dieses Werk steht unter der „Creative Commons Namensnennung-Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland Lizenz“ (CC BY-SA).</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">https://www.deutschestextarchiv.de/386596</idno>
<idno type="URLXML">https://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/386596</idno>
<idno type="URLHTML">https://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/386596</idno>
<idno type="URLText">https://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/386596</idno>
<idno type="DTADirName">386596</idno>
<idno type="DTAID">200056</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200056-4</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Schöttgen, Christian: Leben und letzte Stunden HERRN Christoph Theodosii Walthers. Halle, 1742.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Leben und letzte Stunden HERRN Christoph Theodosii Walthers, In die 15 Jahr gewesenen Königl. Dänischen Missionarii zu Tranckenbar.</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/10416106X ">
<surname>Schöttgen</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">36</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>s. e.</name></publisher>
<pubPlace>Halle</pubPlace>
<date type="publication">1742</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Universitätsbibliothek Breslau </repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Universitätsbibliothek Breslau, 4 F 1661/17 / 386596</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p/>
</editorialDecl>
<tagsDecl>
<rendition scheme="css" xml:id="aq">font-family:sans-serif</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="b">font-weight:bold</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="blue">color:blue</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="c">display:block; text-align:center</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="et">display:block; margin-left:2em; text-indent:0</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="et2">display:block; margin-left:4em; text-indent:0</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="et3">display:block; margin-left:6em; text-indent:0</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="f">border:1px dotted silver</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="fr">border:1px dotted silver</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="g">letter-spacing:0.125em</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="i">font-style:italic</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="in">font-size:150%</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="k">font-variant:small-caps</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="larger">font-size:larger</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="red">color:red</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="right">display:block; text-align:right</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="s">text-decoration:line-through</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="smaller">font-size:smaller</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="sub">vertical-align:sub; font-size:.7em</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="sup">vertical-align:super; font-size:.7em</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="u">text-decoration:underline</rendition>
<rendition scheme="css" xml:id="uu">border-bottom:double 3px #000</rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Gebrauchsliteratur</classCode>
<classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Leichenpredigt</classCode>
<classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
<classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Leichenpredigt</classCode>
<classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</classCode>
<classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">aedit</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<pb facs="#f0001" n="[1]"/>
<front> <titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">Leben und letzte Stunden<lb/>
HERRN<lb/>
<hi rendition="#g">Chriſtoph Theodoſii<lb/>
Walthers</hi>,</hi><lb/>
</titlePart> <titlePart type="sub"> <hi rendition="#b">Jn die 15 Jahr geweſenen Koͤnigl. Daͤniſchen<lb/>
Miſſionarii zu Tranckenbar.</hi><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<hi rendition="#fr">Welcher gebohren 1699. den 20. Dec.<lb/>
geſtorben 1741. den 29. Apr.</hi><lb/>
</titlePart> <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<titlePart type="desc"> Nebſt einer<lb/>
Kurtzen Abhandlung<lb/>
Von dem groſſen Nutzen der gruͤndlichen Unter-<lb/>
ſuchung der Heiligen Schrift zum froͤlichen<lb/>
Sterben.<lb/>
</titlePart></docTitle> <byline> <hi rendition="#g">Aufgeſetzt</hi><lb/>
von<lb/>
<hi rendition="#g">Chriſtian Schoͤttgen</hi>,<lb/>
Rectore der Schulen zum Heil. Creutz<lb/>
in Dreßden.<lb/>
</byline> <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace><hi rendition="#g"><hi rendition="#fr">HALLE</hi></hi></pubPlace>,<lb/>
Gedruckt und verlegt im <publisher>Waͤyſen-Hauſe</publisher>.<lb/>
<docDate><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">M DCC XLII</hi></hi></docDate><hi rendition="#aq">.</hi><lb/>
</docImprint> </titlePage> </front><body>
<pb facs="#f0002" n="[2]"/>
<pb facs="#f0003" n="[3]"/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div type="fsOtherPublication" n="1"> <div type="preface" n="2"><head>§. 1.</head><lb/>
<p><hi rendition="#in">A</hi>Lle Menſchen muͤſſen ſterben. Ein ſchlechter Troſt.<lb/>
Muß iſt ein bitter Kraut. Wollen ſterben klingt<lb/>
ſchon etwas beſſer. Aber man muß unter denen<lb/>
Perſonen, welche dergleichen von ſich ſagen, einen<lb/>
gewaltigen Unterſchied machen. Jch kan mir<lb/>
nicht vorſtellen, daß ein Heyde, Juͤde oder boͤſer<lb/>
Chriſt gern ſterbe. Alles, was man ſagt, iſt<lb/>
Eitelkeit und Windmacherey. Wer, als ein natuͤrlicher Menſch,<lb/>
ſein Leben nicht lieb hat, der iſt nicht recht bey Sinnen. Und wer<lb/>
ſpricht, daß er gern ſterbe, da er nicht weiß, wie es um ſeine Seele<lb/>
ſtehet, der redet nicht die Wahrheit. Vor ohngefehr dreyßig Jah-<lb/>
ren kam in Holland eine Frantzoͤſiſche Schrift heraus, darin Ex-<lb/>
empel ſolcher Leute erzehlet werden, welche (<hi rendition="#aq">en plaiſantant</hi>) mit<lb/>
Schertzen und Kurtzweilen Todes verblichen. Jch halte, daß ſie<lb/>
alle Narren geweſen. Denn bey einer ſo groſſen Veraͤnderung<lb/>
laͤßt ſichs nicht Poſſen treiben.</p><lb/>
<div n="3"><head>§. 2.</head><lb/>
<p>Alſo gehoͤret dieſer Vorzug, gern zu ſterben, und mit Appe-<lb/>
tit zu ſterben, allein fuͤr rechtſchaffene Chriſten. Andere, welche<lb/>
auch davon reden, machens wie ein Pavegoy, welcher ſeine ge-<lb/>
woͤhnliche Worte redet, ſie moͤgen ſich reimen oder nicht. Chri-<lb/>
ſten, ſage ich, ſterben mit Vergnuͤgen, ſie haben Luſt abzuſchei-<lb/>
den. Nicht ſo wol, weil ſie die Welt nicht viel achten, ſondern<lb/>
viel mehr, weil ſie Verlangen tragen, bey ihrem HERRN und<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">A 2</fw><fw place="bottom" type="catch">GOTT</fw><lb/>
<pb facs="#f0004" n="4"/>
GOTT zu ſeyn. Das heilige Wort GOttes, welches ſie fleißig<lb/>
leſen und betrachten, fuͤhret ſie dahin, und giebt ihnen auch Kraͤf-<lb/>
te dazu, welche die Natur nicht beſitzet. Man findet dergleichen<lb/>
nicht allein bey alten und verlebten Perſonen, ſondern auch bey<lb/>
jungen Kindern. Aber ein Gelehrter hat vor andern Chriſten doch<lb/>
noch einigen Vorzug. Denn, wenn er ſich auf die gruͤndliche Un-<lb/>
terſuchung des goͤttlichen Worts recht fleißig legt, ſo bekommt er<lb/>
vieles, ſo zu ſagen, aus der erſten Hand, welches andern, die in<lb/>
Sprachen und dazu gehoͤrigen Wiſſenſchaften ungeuͤbt ſind, nicht<lb/>
ſo wohl beywohnen kan.</p></div></div><lb/>
<div type="preface" n="2"><head>§. 3.</head><lb/>
<p>Ein dergleichen Exempel hat GOTT mir in meinem Hauſe<lb/>
zu erleben das Gluͤck gegoͤnnet in der Perſon<lb/>
<hi rendition="#c">Herrn<lb/>
<hi rendition="#fr">Chriſtoph Theodoſii Walthers,</hi><lb/>
in die funfzehn Jahr geweſenen Koͤniglichen Daͤniſchen<lb/>
Mißionarii zu Tranckenbar in Oſt-<lb/>
Jndien.</hi><lb/>
Dieſer hat GOttes Wort von Jugend an fleißig ſtudiret, und<lb/>
mehr, als es unter denen, die von der lieben Theologie Profeſ-<lb/>
ſion machen, Mode iſt. Solche ſeine Bemuͤhung ward ihm gleich-<lb/>
ſam in ſeine Natur verwandelt, daß, wo er nur in Oſt-Jndien<lb/>
und ſonſt etwas ſahe und hoͤrte, er gleich dachte, wo er daſſelbe zu<lb/>
deſto mehrer Erlaͤuterung der heiligen Schrift hinbringen ſolte,<lb/>
wie davon die Zeugniſſe am Tage liegen. Es ward aber ſolches<lb/>
Studiren in GOttes Wort bey ihm lebendig, ſo daß er nicht bey<lb/>
der Litter kleben blieb, nicht einen heydniſch geſinnten Criticum<lb/>
agirte, ſich nicht mit der buchſtaͤblichen Erkenntniß breit machte;<lb/>
ſondern er war bemuͤhet dasjenige, was er aus GOttes Wort ge-<lb/>
lernet, auch in die Ubung zu bringen, und ſein Licht durch gute<lb/>
Wercke leuchten zu laſſen.</p><lb/>
<div n="3"><head>§. 4.</head><lb/>
<p>Nun iſt es wahr, daß GOttes Wort uns vornehmlich unſers<lb/>
wahrhaftigen Nutzens wegen gegeben iſt; allein es hat auch hier-<lb/>
naͤchſt ein groſſes Vergnuͤgen bey ſich. Daher ſagt David Pſalm<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#aq">CXIX,</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0005" n="5"/>
<hi rendition="#aq">CXIX,</hi> 16. 24. <hi rendition="#fr">Jch habe Luſt zu deinen Rechten. Jch habe<lb/>
Vergnuͤgen an deinen Zeugniſſen.</hi> Dieſes beſtehet theils dar-<lb/>
in, wenn man die weiſe Ordnung GOttes in dem Wege zur Selig-<lb/>
keit betrachtet. Denn da findet ſich allerdings viel Vergnuͤgen,<lb/>
theils wenn man eines nach dem andern entdecket, wie ſich GOtt den<lb/>
Menſchen geoffenbaret: theils auch, wenn unſer Gemuͤth der Hoff-<lb/>
nung des ewigen Lebens verſichert iſt. Es giebt aber auch ein Ver-<lb/>
gnuͤgen uͤber die Worte ſelbſt, dergleichen die Gelehrten bey ſich em-<lb/>
pfinden, wenn ſie die Grund-Sprachen des Heiligen Geiſtes unter-<lb/>
ſuchen. Denn das iſt freylich etwas angenehmes, wenn man wei-<lb/>
ter ſehen kan, als die Uberſetzung in der Mutter-Sprache gehet.<lb/>
Zwar giebts einige, welche meinen, man muͤſſe ſich bey der Scha-<lb/>
le nicht allzulang aufhalten, ſondern gleich auf den Kern ſelbſt ge-<lb/>
hen. Allein ſie ſolten doch bedencken, daß die Schale nicht umſonſt<lb/>
geſchaffen. Jſts nicht wahr, daß man ein ſchoͤn Obſt auch der<lb/>
Schale wegen liebet, und erſt die Augen, hernach den Geſchmack<lb/>
damit vergnuͤget? Die Worte der heiligen Schrift ſind gleichſam<lb/>
die Windeln, in welchen das Kind JEſus eingewickelt und verwah-<lb/>
ret wird. Und GOtt hat uns darin eine ſchoͤne Bemuͤhung vorge-<lb/>
legt, daß wir nach gnugſamer Unterſuchung der Worte alsdenn<lb/>
erſt zur gruͤndlichen Erkenntniß der Sachen ſelbſt gelangen.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 5.</head><lb/>
<p>Dieſes nennen die Gelehrten <hi rendition="#aq">Philologiam ſacram,</hi> ein heiliges<lb/>
Liebhaben der Worte, oder, ein Liebhaben der heiligen, von GOtt<lb/>
ſelbſt eingegebenen Worte. Wer ſich darin mehr, als andere, uͤbet,<lb/>
der wird ein groͤſſerer Gottes-Gelehrter, wenn ihm auch gleich ein<lb/>
paar Schock von Scholaſtiſchen Diſtinctioͤngen nicht ſo gleich bey-<lb/>
fielen oder gar abgingen. Denn GOttes Wort redet gewißlich<lb/>
auch mit groſſem Unterſchied: und wer drauf Acht hat, der wird<lb/>
ſolche Diſtinctionen gar bald zu machen wiſſen, wenn auch derglei-<lb/>
chen nimmermehr auf der Welt geweſen waͤren. Dieſe ſchoͤne Be-<lb/>
muͤhung und Wiſſenſchaft hat ihren groſſen Nutzen hier auf der<lb/>
Welt zur Erbauung der Chriſtlichen Kirche, ſie hat aber auch ihren<lb/>
Nutzen, wenns zum Sterben gehet. Das Exempel unſers ſeligen<lb/>
Herrn Walthers, und das groſſe Vergnuͤgen, welches wir bey-<lb/>
derſeits gehabt, indem der Sterbende ſich damit ſehr aufgerichtet,<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">A 3</fw><fw place="bottom" type="catch">und</fw><lb/>
<pb facs="#f0006" n="6"/>
und daran ergetzet, ich aber unwuͤrdig dazu etwas weniges, theils<lb/>
ehemals durch mein Lehr-Amt, theils beym Sterbe-Bette durch<lb/>
wircklichen Beyſtand, beytragen koͤnnen; dieſes, ſage ich, hat mir<lb/>
Anleitung gegeben, daß ich, ſtatt eines Eingangs,<lb/>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#fr">Die Vortheile der gruͤndlichen Unterſu-<lb/>
chung goͤttlichen Worts zum froͤ-<lb/>
lichen Sterben</hi></hi><lb/>
etwas auszufuͤhren unternommen. GOTT fuͤhre meine Gedan-<lb/>
cken und Feder zu meines Naͤchſten Nutz und Erbauung!</p></div></div><lb/>
<div type="fsMainPart" n="2"><head>§. 6.</head><lb/>
<p>Unſer Sterbender war voll von GOttes Wort, als welches<lb/>
ihm im Hertzen und auf der Zunge ſchwebte. Und da er im Grund-<lb/>
Text ſehr geuͤbt war, der Heilige Geiſt auch, vermoͤge ſeines Amts,<lb/>
ihn fleißig erinnerte, (Joh. <hi rendition="#aq">XIV,</hi> 26.) ſo lief ſein Sterbens-Kampf<lb/>
mit dem groͤſten Vergnuͤgen ab. Wir wollen einige Proben da-<lb/>
von anhoͤren.</p><lb/>
<p>Zu zweyen malen ergetzte er ſich ſehr an dem kleinen Woͤrt-<lb/>
gen ὑπὲρ, uͤber. Das erſte mal, als ich ihn der Worte erinnerte,<lb/>
Roͤm. <hi rendition="#aq">VIII,</hi> 37. <hi rendition="#fr">Jn dem allen</hi> ὑπερνικῶμεν, <hi rendition="#fr">uͤberwinden wir weit.</hi><lb/>
Gleich ſagte der Sterbende: ὑπὲρ, ὑπέρ. Dieſes reitzte mich an,<lb/>
daß ich meine Gedancken daruͤber vorbrachte, welche etwa ſo ein-<lb/>
gerichtet waren. Der Heilige Geiſt macht nicht allein, daß wir<lb/>
uͤberwinden, ſondern noch weit mehr, als bloß uͤberwinden koͤn-<lb/>
nen. Denn wir gehen unſerer Victorie nach, und genieſſen von<lb/>
derſelben groſſe Vortheile. Ein weltlicher Uberwinder ſchlaͤgt<lb/>
zwar oftmals den Feind aus dem Felde, aber er hat ſich und ſeine<lb/>
Armee ſo geſchwaͤcht, daß er nicht weiter kan, ſondern Halte ma-<lb/>
chen muß. Der Feind iſt geſchlagen, aber noch nicht gedaͤmpft.<lb/>
Er gehet noch nicht ſo gleich ein, was der Uberwinder verlangt.<lb/>
Aber hier heißt es: ὑπερνικῶμεν, wir uͤberwinden weit, wir gehen<lb/>
weiter fort. Alle Feinde, und auch der letzte, nemlich der Tod, wer-<lb/>
den gedaͤmpft, und muͤſſen unter unſere Fuͤſſe. Da wird nicht mehr<lb/>
tractiret, ſondern wir haben alle Vortheile wircklich in der Hand, die<lb/>
man nur wuͤnſchen und erdencken kan. Kurtz, das Ende des<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Glau-</fw><lb/>
<pb facs="#f0007" n="7"/>
Glaubens, wornach wir in der Welt gerungen haben, iſt in unſern<lb/>
Haͤnden. Hieruͤber bezeigte ſich der ſelige Mann ſo vergnuͤgt, daß<lb/>
es dieſe Feder nicht genug ausdruͤcken kan.</p><lb/>
<div n="3"><head>§. 7.</head><lb/>
<p>Zum andern mal kam das Woͤrtgen vor in den ſchoͤnen Wor-<lb/>
ten, Roͤm. <hi rendition="#aq">VIII,</hi> 26. Er, der Geiſt, <hi rendition="#fr">ſelbſt</hi> ὑπερεντυγχάνει, <hi rendition="#fr">vertrit<lb/>
uns aufs beſte.</hi> Der Sterbende ſagte abermal: ὑπὲρ, ὑπέρ. Jch<lb/>
ſagte: Der Heilige Geiſt, als wahrer GOtt, kan freylich mehr und<lb/>
beſſer fuͤr uns ſprechen, als ſonſt iemand. Denn er iſt 1) eine hoͤ-<lb/>
here Perſon. Auf der Welt legen manchmal Kinder, Alte, Frauen-<lb/>
zimmer, hohe Perſonen, ein gut Wort ein, und bringens durch:<lb/>
Aber der Heilige Geiſt weit beſſer. Denn er iſt keine Perſon, mit<lb/>
der man Mitleiden haben darf, er uͤberredet nicht mit der Annehm-<lb/>
lichkeit der Geſtalt und Worte, ſondern er dringet durch mit ſeiner<lb/>
goͤttlichen Kraft. 2) Er hat eine beſſere Sache. Wenn wir auf der<lb/>
Welt etwas ſchlimm gemacht haben, und der Fuͤrſprecher es ſelber<lb/>
nicht gut heiſſen kan; ſo muß er ſich endlich aufs Bitten legen.<lb/>
Aber der Heilige Geiſt hat die ſchoͤnſte Sache. Derjenige, fuͤr den<lb/>
er eine Bitte einleget, hat CHriſtum im Glauben ergriffen, damit<lb/>
wird niemand vor GOttes Thron abgewieſen. 3) Er thuts in beſ-<lb/>
ſerer Form. Es brauchts hier nicht, ſich vor GOtt zu demuͤthigen,<lb/>
ſondern er redet ein Macht-Wort, ſo iſt alles gut. 4) Er gewin-<lb/>
net mehr damit. Nicht etwas vergaͤngliches, ſondern die Gnade<lb/>
GOttes, und mit derſelbigen eine unausſprechliche Gluͤckſeligkeit.<lb/>
Das heißt, eine ſolche Fuͤrbitte einlegen, die uͤber alles weggehet,<lb/>
und weder ihres gleichen, noch etwas uͤber ſich hat.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 8.</head><lb/>
<p>Der Sterbende erinnerte ſich der Worte Pſalm <hi rendition="#aq">LXVIII,</hi> 21.<lb/>
<hi rendition="#fr">Wir haben einen GOTT, der da hilft, und einen HErrn<lb/>
HErrn, der vom Tode errettet:</hi> darzu ſagte er ſelbſt die Hebraͤi-<lb/>
ſchen Worte: תואצות תומל. Jch nahm dieſe Worte auf, und ſag-<lb/>
te ſie erſtlich teutſch: Aus dem Tode ſind viel Herausfuͤhrungen.<lb/>
Hernach fuhr ich fort: GOTT hat viel Wege, da er uns aus dem<lb/>
Tode herausfuͤhren kan. Manchen fuͤhret er aus dem Tode her-<lb/>
aus kraft feiner Allmacht, als den Daniel und Jonas. Einen<lb/>
andern vermoͤge ſeiner Weisheit, dergleichen er dem David mehr<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">als</fw><lb/>
<pb facs="#f0008" n="8"/>
als einmal erwieſen. Er hat eine Ausfuͤhrung aus dem geiſtlichen<lb/>
und ewigen Tode, dergleichen alle diejenigen genieſſen, welche von<lb/>
GOttes Wort erleuchtet, bekehret und gerechtfertiget werden.<lb/>
Aber die wichtigſte Herausfuͤhrung iſt, wenn er uns durch den<lb/>
Tod zum Leben hindurch fuͤhret: nemlich durch den leiblichen Tod<lb/>
ins ewige Leben. Der ſelige Mann ſagte darzu weiter nichts, ſon-<lb/>
dern bezeigte, daß es ihm gantz wohl gefiele. Jch habe aber nach der<lb/>
Zeit gefunden, daß er uͤber eben dieſe Worte noch gantz artige und<lb/>
wohlausgeſonnene Gedancken gehabt, welche dem Leſer mitzuthei-<lb/>
len nicht unterlaſſe. Denn als am andern Pfingſt-Feyertage 1735.<lb/>
der Mißionarius Herr Worm ſelig verſtorben war, hielt ihm unſer<lb/>
Herr Walther gleich denſelben Abend die Leichen-Predigt uͤber die<lb/>
Worte Pſalm <hi rendition="#aq">LXVIII,</hi> 19-21. da er ſich alſo ausdruͤckt: <note place="foot" n="(a)">Siehe die <hi rendition="#aq">XLI. Contin.</hi> der Oſt-Jndiſchen Berichte <hi rendition="#aq">p.</hi> 599.</note> „<hi rendition="#fr">Der<lb/>
„HErr HErr hat ſeine Ausgaͤnge bis an den Tod.</hi> Sein Ge-<lb/>
„biet oder die Meß-Schnur ſeines Reichs, und die Grentz-Linien<note place="foot" n="(b)">תואצות, ſein <hi rendition="#aq">territorium,</hi> wie Joſ. <hi rendition="#aq">XV,</hi> <supplied>4.</supplied> 7. und <hi rendition="#aq">c. XVI,</hi> 3. oder offe-<lb/>
ner Zugang, wie Heſek. <hi rendition="#aq">XLVIII,</hi> 30.</note><lb/>
„ſeiner Gewalt erſtrecken ſich ſelbſt bis in des Todes Reich hinein.<lb/>
„Er hat die Schluͤſſel der Hoͤllen und des Todes. Alſo, wenn es nun<lb/>
„zum Abdruck koͤmmt, duͤrfen Glaͤubige nicht ſorgen, wie ſie da durch-<lb/>
„kommen wollen. Der Durchbrecher gehet vor ihnen her, der weiß<lb/>
„die Thuͤre zum Durchgang wunderbarlich zu oͤffnen, daß, wenn ſie<lb/>
„gleich durch das finſtere Todes-Thal wandern muͤſſen, ſie ſich doch<lb/>
„nicht fuͤrchten duͤrfen; denn er macht, daß alle Verſuchung ſo ei-<lb/>
„nen Ausgang gewinnen, daß ſie es ertragen koͤnnen.„</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 9.</head><lb/>
<p>Es kamen ferner die Worte vor Roͤm. <hi rendition="#aq">VIII,</hi> 18. <hi rendition="#fr">Das Leiden<lb/>
dieſer Zeit iſt nicht werth der Herrlichkeit, die an uns ſoll of-<lb/>
fenbaret werden.</hi> Der Sterbende hub die eine Hand in die Hoͤ-<lb/>
he, die andre aber druͤckte er nieder. Das wuͤrden ihm andre nicht<lb/>
verſtanden haben, was er gemeinet, aber mir war es wohl bekant.<lb/>
Denn ich pflege zu ſagen, das Wort ἄξιος, werth, koͤmmt her von<lb/>
ἄγω, welches unter andern bedeutet ſchwer ſeyn, eine Wucht haben,<lb/>
und die Wage-Schale herunter ziehen. Daher heißt ἄξιος, was<lb/>
ſchwer und wichtig iſt, ferner was hoch zu achten, und in hoher Wuͤrde<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">ſtehet:</fw><lb/>
<pb facs="#f0009" n="9"/>
ſtehet: wie davon die Griechiſchen Woͤrter-Buͤcher ſattſam lehren.<lb/>
Alſo war das ein Saam-Koͤrngen, welches ich ſelbſt ausgeſtreuet<lb/>
hatte, und hier mit der ſchoͤnſten Frucht wieder fand. Als mir<lb/>
nun der Sterbende zu verſtehen gab, was er meinte, fuͤhrte ich die<lb/>
Sache weiter aus und ſagte: Wenn man alles Leiden dieſer Zeit,<lb/>
was alle Menſchen iemals ausgeſtanden, auf die eine Wage-Schale<lb/>
legen ſolte; auf die andre aber nur ein Staͤublein oder Troͤpflein<lb/>
von der zukuͤnftigen Herrlichkeit: ſo wuͤrde gewiß das letztere jenes<lb/>
niederziehen. Es kommt beydes gar nicht in die geringſte Verglei-<lb/>
chung. Denn die Herrlichkeit der Kinder GOttes iſt unendlich und<lb/>
unausſprechlich; Das Leiden dieſer Zeit aber hat ſeine Grentzen,<lb/>
kan gezehlet und ausgeſprochen werden. Hieruͤber freuete ſich der<lb/>
ſelige Mann, und war vergnuͤget, daß er zu dieſer groſſen Herrlich-<lb/>
keit bald gelangen ſolte. Er hielt alſo geduldig aus, und murrete<lb/>
nicht uͤber die Schmertzen, welche er auszuſtehen hatte.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 10.</head><lb/>
<p>Jch erinnerte ihn auch derer Worte Pſalm <hi rendition="#aq">XXXII,</hi> 1. <hi rendition="#fr">Wohl<lb/>
dem, dem die Ubertretung vergeben ſind.</hi> Er antwortete ſo<lb/>
gleich auf Hebraͤiſch: עשפ יושנ. Jch uͤberſetzte dieſes von Wort zu<lb/>
Wort: <hi rendition="#fr">Dem die Suͤnden weggenommen worden ſind.</hi> Er:<lb/>
Nicht allein weggenommen. Jch: ſondern auch bedeckt. Er;<lb/>
האטח יוםכ. Jch: Dem die Suͤnden zugedecket ſind, daß ſie vor de-<lb/>
nen Augen des himmliſchen Vaters nicht mehr erſcheinen und geſe-<lb/>
hen werden. Er: Nicht allein zugedeckt; und wies mit beyden<lb/>
Haͤnden, als wolte er etwas hinter ſich werfen. Jch fuhr fort:<lb/>
Sondern auch zuruͤck geworfen, wie Hiskias ſagte: <hi rendition="#fr">Denn du<lb/>
wirfeſt alle meine Suͤnde hinter dich zuruͤck.</hi> Er: Nicht allein;<lb/>
und hiermit that er mit beyden Haͤnden, als wolte er etwas herun-<lb/>
terwaͤrts ſtoſſen. Jch: Sondern auch in die Tieffe des Meeres ge-<lb/>
worfen. Er: Das war recht. Und hierauf ſagte er: Was thuſt<lb/>
du vor Gnade! ja eine pur lautere Gnade! Jch ſchloß endlich mit<lb/>
denen Worten des bekanten Liedes: <hi rendition="#fr">O der groſſen Freude! Wer<lb/>
wolt hier das Kleide dieſer Sterblichkeit nicht getroſt able-<lb/>
gen? weil ja dort hingegen in der Ewigkeit JEſus Chriſt be-<lb/>
reitet iſt, ihn zu kleiden mit der Sonne, in des Himmels<lb/>
Wonne.</hi> Er: Das iſt ſchoͤn.</p></div><lb/>
<fw place="bottom" type="sig">B</fw><fw place="bottom" type="catch">§. 11.</fw><lb/>
<pb facs="#f0010" n="10"/>
<div n="3"><head>§. 11.</head><lb/>
<p>Was duͤncket dir nun, chriſtlicher Leſer, wenn ein Sterbender<lb/>
ſich ſelbſt mit denen Grund-Worten des Heiligen Geiſtes aufrich-<lb/>
tet, wenn der andere vor dem Bette ſitzet und die angegebenen Ma-<lb/>
terien weiter durchfuͤhret, wenn ein Licht gleichſam das andere<lb/>
entzuͤndet, und wenn die herrlichſten Kernſpruͤche des goͤttlichen<lb/>
Wortes in der buͤndigſten Application ſo durchgearbeitet werden,<lb/>
ob da nicht auf beyden Seiten das groͤſte Vergnuͤgen verurſachet<lb/>
worden? Der Sterbende konte das ſeine nicht laͤugnen, denn ſein<lb/>
Angeſicht war wie eines Engels Angeſicht, ſein Mund war voll<lb/>
lachens, und ſeine Zunge voll ruͤhmens. Folglich ſind ihm ſeine<lb/>
letzte Kampf-Stunden wahrhaftige Freuden-Stunden geweſen.<lb/>
Jch, meines geringen Ortes, geſtehe, daß ich dieſem Sterbenden mit<lb/>
viel Vergnuͤgen beygeſtanden, und daß dieſes mich, da ich ſonſt<lb/>
Sterbenden beyzuſtehen nicht gewohnt bin, ſehr ermuntert hat.<lb/>
Jch dancke GOtt hertzlich fuͤr den Segen, welchen er auf meine<lb/>
ehemaligen Lehren geleget, ſo daß ich davon die allerherrlichſten<lb/>
Fruͤchte geſpuͤret. Jch preiſe ihn, daß mein Haus gewuͤrdiget<lb/>
worden, dieſen treuen Lehrer aufzunehmen, und daß die Meinigen<lb/>
dieſes ſchoͤne Ende mitanſehen koͤnnen. GOtt gebe, daß wir alle<lb/>
dieſem Exempel nachfolgen, und dereinſt froͤlich und ſelig ſterben.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 12.</head><lb/>
<p>Jch koͤnte mehr dergleichen vorbringen: Wie man ſich denn<lb/>
wohl vorſtellen kan, daß innerhalb 5. bis 6. Stunden viel ſchoͤne Ge-<lb/>
ſpraͤche vorgefallen: Allein, es mag an dieſen genug ſeyn. Denn<lb/>
ich muß mich in die Zeit ſchicken, welche mein Amt und die uͤbrigen<lb/>
Verrichtungen wegnehmen, und dem Leſer unſers Seligen ruͤhm-<lb/>
lich gefuͤhrten und Chriſtlich vollendeten Lebenslauf nicht laͤnger vor-<lb/>
enthalten. Man wird aus der folgenden Erzehlung wahrnehmen,<lb/>
daß die vortrefflichſten Kernſpruͤche der heiligen Schrift vorge-<lb/>
kommen, bey welchen der hebraͤiſche und griechiſche Text nicht viel<lb/>
weggelaſſen, welches ich aber alles nur in die Kuͤrtze faſſen werde.<lb/>
Jndeſſen hoffe ich, daß ich meinen Satz, wie nemlich die gruͤnd-<lb/>
liche Unterſuchung des goͤttlichen Wortes zum froͤlichen Sterben<lb/>
das ihrige beytrage, mit einigen Exempeln ſattſam erwieſen habe.<lb/>
Jch gehe nun weiter, und werde meine Bemuͤhung dieſe ſeyn laſ-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">ſen,</fw><lb/>
<pb facs="#f0011" n="11"/>
ſen, daß ich des ſeligen Herrn Walthers Leben und letzte Stunden<lb/>
in einer kurtzgefaßten Nachricht erzehle.</p></div></div><lb/>
<div type="fsPersonalia" n="2"><head>§. 13.</head><lb/>
<p>Es war der nunmehro ſelige<lb/>
<hi rendition="#c">Herr<lb/>
<hi rendition="#fr">Chriſtoph Theodoſius Walther,</hi><lb/>
Koͤniglicher Daͤniſcher Mißionarius zu Tranckenbar,</hi><lb/>
gebohren zu Schildberg bey Soldin in der Neumarck den 20. Dec.<lb/>
1699. von welchem Geburts-Tage er von Halle aus den 20. Dec.<lb/>
1723. an ſeinen juͤngern Bruder mit dieſen Worten geſchrieben:<lb/>
„Heute habe ich mein vier und zwantzigſtes Jahr uͤberlebet. GOtt<lb/>
„ſey ewig Lob fuͤr die 24. tauſend Millionen Wohlthaten, ſo ich<lb/>
„Zeit Lebens von ihm genoſſen.„ Jmgleichen zu Tranckenbar den<lb/>
31. Dec. 1738. „Jm neulich zuruͤckgelegten 39ſten Jahre meines<lb/>
„Alters. Wer weiß, wie lange?„ Sein Herr Vater, Johann<lb/>
Walther, war Prediger daſelbſt und zu Kerko, die Mutter, Frau<lb/>
Catharina, war Herrn David Torffſtechers, Predigers zu Gerls-<lb/>
dorff, unweit gedachten Soldin, eheleibliche aͤlteſte Tochter. Den<lb/>
28. beſagten Monats iſt er durch das Bad der heiligen Tauffe der<lb/>
chriſtlichen Kirche einverleibet worden. Jn ſeiner zarten Kindheit<lb/>
iſt er in ſeines Herrn Vaters Hauſe zu allem Guten angehalten<lb/>
worden, wiewohl er deſſelben Vorſorge nicht gar lange genoſſen,<lb/>
indem er ihm gar bald, nemlich im ſiebenten Jahre ſeines Alters,<lb/>
entriſſen worden.</p><lb/>
<div n="3"><head>§. 14.</head><lb/>
<p>Da ſich nun bey unſerm Seligen ein faͤhiger Kopf gezeiget, ſo<lb/>
hat ihn der damals noch lebende Herr Groß-Vater muͤtterlicher<lb/>
Seite zu ſich genommen, und drey Jahr lang in ſeinem Hauſe durch<lb/>
Privat-Praͤceptores unterrichten laſſen. Von einem unter dieſen<lb/>
iſt er durch GOttes Gnade dazu aufgemuntert worden, daß er ſich<lb/>
eines redlichen Wandels vor GOtt befliſſen; wie er denn in dem ei-<lb/>
genhaͤndigen Aufſatze von ſeinem Leben gedencket, er ſey dadurch ſo<lb/>
erwecket worden, daß er ſich nachgehends derer damaligen Jahre<lb/>
niemals ohne groſſes Vergnuͤgen erinnert. Jm zehenden Jahre<lb/>
ſeines Alters iſt er nach Schoͤnfließ gezogen, und hat daſelbſt 3.<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">B 2</fw><fw place="bottom" type="catch">Jahr,</fw><lb/>
<pb facs="#f0012" n="12"/>
Jahr, nachgehends zu Koͤnigsberg in der Marck 2. Jahr die daſigen<lb/>
Schulen fleißig beſuchet. Seine Praͤceptores hat er nirgends nam-<lb/>
haftig gemacht, aus der gedruckten Koͤnigsbergiſchen Hiſtorie aber iſt<lb/>
zu ſehen, daß damals Herr Chriſtian Lobedan, <hi rendition="#aq">Rector,</hi> Herr Frie-<lb/>
drich Mickwitz, <hi rendition="#aq">Con-Rector,</hi> und Herr Auguſtin Kehrberg, <hi rendition="#aq">Sub-<lb/>
Rector,</hi> geweſen. A. 1715. kam er nach Stargard ins Groͤningiſche<lb/>
Collegium, woſelbſt Herr <hi rendition="#aq">D.</hi> Zierold ihn in der Hebraͤiſchen Spra-<lb/>
che und Theologie, Herr <hi rendition="#aq">D.</hi> Joachim Friedrich Schmidt in der<lb/>
Philoſophie, Herr <hi rendition="#aq">M.</hi> Auguſtin Staͤgemann, und Jch, als deſſen<lb/>
Nachfolger, in den ſogenannten ſchoͤnen Wiſſenſchaften, vermittelſt<lb/>
goͤttlicher Gnade, unterwieſen haben.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 15.</head><lb/>
<p>Daſelbſt that GOtt ſchon etwas an ihm, dadurch er ihm zu<lb/>
dem bevorſtehenden Mißions-Wercke einigen Winck geben wolte.<lb/>
An dem A. 1717. gefeyerten Evangeliſchen Jubel-Feſt hielt der da-<lb/>
malige <hi rendition="#aq">Diaconus</hi> an der Marien-Kirche, Herr Jodocus Andreas<lb/>
Hiltebrand, (welchen GOtt in ſeinem hohen Alter mit vieler Kraft<lb/>
ausruͤſten wolle) die Fruͤh-Predigt, und erwehnte unter andern<lb/>
auch die Worte des 117. Pſalms: <hi rendition="#fr">Lobet den HErrn alle Heyden,<lb/>
und preiſet ihn alle Voͤlcker.</hi> Dabey kam unter andern dieſes<lb/>
vor, man habe Urſache GOtt auch deswegen zu preiſen, weil an<lb/>
der Malabariſchen Kuͤſte in Oſt-Indien ietzund auch Heyden befind-<lb/>
lich waͤren, welche mit eben dem Glauben, Hertzen und Munde,<lb/>
als wir, GOtt und dem Vater unſers HErrn JEſu Chriſti zu die-<lb/>
nen vermoͤgend waͤren. Unſer Herr Walther hoͤrte andaͤchtig zu,<lb/>
aber ehe man ſichs verſahe, floß ihm eine ſo groſſe Menge Thraͤnen<lb/>
die Wangen herunter, daß ſich iedermann druͤber verwundert.<lb/>
Als man ihn hierauf nach der Urſache gefragt, hat er keine angege-<lb/>
ben oder angeben koͤnnen; es hat ſich aber nachgehends ausgewieſen,<lb/>
daß dieſes wider ſeinen Willen geſchehen, und er ſelbſt nicht gewußt,<lb/>
wie er dazu gekommen. Jch achte, daß dieſes der erſte Winck GOt-<lb/>
tes geweſen, bey ihm einige Aufmerckſamkeit gegen das Mißions-<lb/>
Werck zu erwecken. Noch ein anderes Stuͤck aus gedachter Predigt<lb/>
erwehnet er in einem Schreiben aus Tranckenbar vom 19. Jun.<lb/>
1725. mit folgenden Worten: <note place="foot" n="(a)">Mißions-Berichte <hi rendition="#aq">Contin. XXI. p.</hi> 680.</note> „Als ich noch in Stargard war,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">„hielt</fw><lb/>
<pb facs="#f0013" n="13"/>
„hielt der Herr Paſtor <hi rendition="#aq">N.</hi> eine Fruͤh-Predigt uͤber Pſalm 117. und<lb/>
„ermahnte die gegenwaͤrtige <hi rendition="#aq">Studioſos Theologiæ,</hi> daß ſie ſich nicht<lb/>
„bekuͤmmern ſolten, wie ſie etwa befoͤrdert wuͤrden. <hi rendition="#fr">GOtt<lb/>
„braucht Leute in einem ſo fernen Lande.</hi> Seit der Zeit habe<lb/>
„ich immer eine Liebe zu dem Wercke gehabt, dachte aber nicht,<lb/>
„daß ich auch einmal noch dahin kommen ſolte.„</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 16.</head><lb/>
<p>Jm gedachten Groͤningiſchen Collegio zu Stargard hat er ſehr<lb/>
fleißig ſtudiret, und ſich der wahren Gottſeligkeit mit Ernſt befliſſen,<lb/>
welches ich ihm, als ſein damaliger Praͤceptor, ſelbſt bezeugen kan.<lb/>
So oft das offentliche Kirchen-Gebet verrichtet ward, geſchah ſol-<lb/>
ches von ihm kniend, welches ihm von den Collegiaſten ſehr we-<lb/>
nige nachthaten. Und eben dieſes bewog Herrn <hi rendition="#aq">D.</hi> Zierolden, daß<lb/>
er ihm eine Jnformation in dem daſigen Waͤyſen-Hauſe aufgetra-<lb/>
gen. Jch laſe gleich anfangs uͤber das Evangelium Johannis, und<lb/>
zwar ging ich etwas weiter, als daß ich es bey der puren Grammatic<lb/>
haͤtte bewenden laſſen, welches bey dem Seligen etwas neues war,<lb/>
aber auch bald Wurtzel geſchlagen, und eine groſſe Luſt, die heilige<lb/>
Schrift etwas gruͤndlicher kennen zu lernen, bey ihm erweckt.<lb/>
Wie er denn noch in der letzten Abend-Mahlzeit, welche er den 24.<lb/>
April. mit mir gehalten, mir das Zeugniß gab, ich haͤtte ihn in<lb/>
die Schrift gejagt, und begierig gemacht, dieſelbe etwas genauer,<lb/>
als ſonſt geſchehen waͤre, zu unterſuchen. Er fragte fleißig nach,<lb/>
lieſſe ſich Buͤcher zeigen und geben, ich geſtehe auch, daß ich daruͤber<lb/>
allezeit ein ſonderbares Vergnuͤgen gehabt. Sonſt hat er auch zu<lb/>
Stargard eine harte Kranckheit ausſtehen muͤſſen, ſo daß ihn die<lb/>
Medici ſchon uͤbergeben. GOtt aber hat ihn wieder aus dem Ra-<lb/>
chen des Todes herausgeriſſen, welches er in ſeinem geſchriebenen<lb/>
Aufſatz danckbarlich zu ruͤhmen nicht vergeſſen.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 17.</head><lb/>
<p>A. 1720. im zwantzigſten Jahre ſeines Alters zog er von Star-<lb/>
gard auf die Koͤnigl. <choice><sic>Preußl</sic><corr>Preußi.</corr></choice>. Friedrichs-Univerſitaͤt nach Halle.<lb/>
Daſelbſt hat er die damals lebenden Profeſſores, Herrn Abt <hi rendition="#aq">D.</hi> Breit-<lb/>
haupten, Herrn <hi rendition="#aq">D.</hi> Anton, Herrn Prof. Francken, Herrn <hi rendition="#aq">D.</hi> Michae-<lb/>
lis und Herrn <hi rendition="#aq">D.</hi> Langen, fleißig gehoͤret, und iſt wegen ſeines Fleiſſes<lb/>
und Wohlverhaltens von allen geliebet worden. Jns beſondere<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">B 3</fw><fw place="bottom" type="catch">war</fw><lb/>
<pb facs="#f0014" n="14"/>
war ſein beſtes Collegium, als Herr <hi rendition="#aq">D</hi> Johann Heinrich Michaelis die<lb/>
gantze Hebraͤiſche Bibel durchging, da er von Anfange bis zu Ende<lb/>
ausgehalten, und ſeine Theologiſche Wiſſenſchaft ſehr vermehret.<lb/>
Er berichtete mir auch von Zeit zu Zeit, was er ſonderbares angemer-<lb/>
cket. Ein halb Jahr nach ſeiner Ankunft ward ihm eine Jnforma-<lb/>
tion im Waͤyſen-Hauſe aufgetragen, welche aber nach Verlauf<lb/>
eines Jahres wieder aufhoͤrete; und er war im Stande, ſein Stu-<lb/>
diren mit deſto groͤſſerm Fleiß vor die Hand zu nehmen. Nach der<lb/>
Zeit iſt er auch unter die Praͤceptores des Koͤnigl. <hi rendition="#aq">Pædagogii</hi> aufge-<lb/>
nommen worden, und auch dabey bis auf ſeinen Abzug geblieben.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 18.</head><lb/>
<p>Jn ſeinem Aufſatze geſtehet er, er habe zu Halle viel beſondere<lb/>
Kennzeichen der goͤttlichen Providentz verſpuͤret, darunter er die-<lb/>
ſes vornanſetzet und mit hoͤchſtem Danck erkennet, daß er zu der hei-<lb/>
ligen Schrift fleißig angehalten, und ſowohl dem Wort-Verſtan-<lb/>
de, als auch der Sache ſelbſt nach, <note place="foot" n="(b)"><hi rendition="#aq">tam philologice, quam exegetice.</hi></note> wohl geuͤbet worden. Das<lb/>
andere Werck der goͤttlichen Providentz zu Halle iſt wohl dieſes ge-<lb/>
weſen, daß dieſelbige ihn von Zeit zu Zeit zu dem Daͤniſchen Mißions-<lb/>
Werck in Oſt-Jndien zubereiten laſſen. Wie er denn davon ſelbſt<lb/>
alſo ſchreibet: <note place="foot" n="(c)"><hi rendition="#aq">Contin. XXI. p.</hi> 680.</note> „Als zuweilen auf der Univerſitaͤt Halle in den<lb/>
„<hi rendition="#aq">Collegiis paræneticis</hi> davon gedacht ward, ſo habe ich ſolches nie-<lb/>
„malen ohne Bewegung angehoͤret. Sonderlich da <hi rendition="#aq">a.</hi> 1722. aus<lb/>
„dem Briefe des Ertz-Biſchoffs zu <hi rendition="#aq">Canterbury</hi> die Worte verleſen<lb/>
„wurden: Jch bitte und ermahne Sie um der Barmhertzigkeit<lb/>
„GOttes und der heiſſen Liebe JEſu CHriſti willen, bey guter<lb/>
„Zeit Sorge zu tragen, damit in dortigen Landen immer Predi-<lb/>
„ger vorhanden ſeyn, und nicht zuzugeben, daß das Licht des Ev-<lb/>
„angelii daſelbſt ausgeloͤſchet werde, als mit welchem ſo viel Seelen<lb/>
„vorlaͤngſt erleuchtet, und zu dem Dienſt unſers Heylandes ge-<lb/>
„bracht worden, und taͤglich immer mehr ſich zu dem Bekaͤntniß der<lb/>
„wahren Religion begeben werden; <note place="foot" n="(d)"><hi rendition="#aq">Contin. XIX. p.</hi> 369.</note> da es eben war, als waͤre<lb/>
„mir ein Eimer mit heiſſem Waſſer uͤber den Leib gegoſſen worden.<lb/>
„Nicht weniger waren mir aus deſſen andern Briefe von <hi rendition="#aq">a.</hi> 1725.<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">„die</fw><lb/>
<pb facs="#f0015" n="15"/>
„die Worte erwecklich: Ja ich bitte, ich bitte von Jhnen inſtaͤndigſt,<lb/>
„um dieſe ſo gar nothwendige Huͤlfe: Es bittets nebſt mir die gantze<lb/>
„zu Fortpflantzung des Glaubens bis in die aͤuſſerſten Laͤnder an-<lb/>
„geſtellte Societaͤt: Es bitten dieſes die wenigen Prediger, welche<lb/>
„in Jndien noch uͤbrig ſind, und an dieſem Wercke unaufhoͤrlich ar-<lb/>
„beiten: Es bitten ſolches die neuen Chriſten, welche durch deren<lb/>
„Dienſt zu der Gemeine hinzugethan ſind. Endlich unſer HErr<lb/>
„und Heyland JEſus CHriſtus bittet nicht ſowohl, ſondern er<lb/>
„forderts, verlangets und heiſchets mit Recht; und wird auch wohl<lb/>
„hierinnen keine abſchlaͤgliche Antwort erhalten. <note place="foot" n="(e)"><hi rendition="#aq">Contin. XIX. p. 370. ſeq.</hi></note> So geſchahe<lb/>
„es auch nicht von ungefaͤhr, daß ich bey einem, der aus Oſt-Jndien<lb/>
„kam, und am Mißions-Wercke gearbeitet hatte, einen kleinen<lb/>
„Anfang im Portugieſiſchen machte. Weiter fuͤgte es die goͤttliche<lb/>
„Providentz, daß im <hi rendition="#aq">Pædagogio</hi> uͤber Tiſche, wo ich ſpeiſete, die<lb/>
„Malabariſchen Nachrichten verleſen wurden: da ich erſt einen<lb/>
„recht lebendigen Begriff (ſo wie er da aufgeſchrieben worden) von<lb/>
„dem Wercke bekam, daß ich unvermerckt Speiſe und Tranck mit<lb/>
„vielen Freuden-Thraͤnen vermiſchte. Ferner geſchahe es, daß ich<lb/>
„erſt nach Liefland als Reiſe-Prediger verlangt wurde, und mir<lb/>
„hernach angetragen wurde, ob ich nicht eine Condition in Finn-<lb/>
„land annehmen wolte? Beydes ging mir ungemein nahe; indem<lb/>
„ich meine Abreiſe aus Halle noch weit hinausgeſetzet hatte. Als<lb/>
„aber ſolches wieder zuruͤcke ging, und derjenige, ſo es mir ange-<lb/>
„tragen hatte, zu mir ſagte: Der weite Weg wird ſie vielleicht ab-<lb/>
„ſchrecken; antwortete ich: Jch frage nichts nach dem weiten<lb/>
„Wege, wenn es auch nach Oſt-Jndien waͤre. Welche mir un-<lb/>
„vermuthet entfallene Worte ſogleich das Hertz ſchlugen, daß ich<lb/>
„dachte: Wenn du nur nicht gar dahin geſchicket wirſt.„</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 19.</head><lb/>
<p>So weit gingen die goͤttlichen Vorſpiele von dieſem Werck,<lb/>
endlich ward es Ernſt: davon er uns ſelber an nur angezogenem<lb/>
Orte die beſte Nachricht giebet: „Als ich darauf zu Anfange des<lb/>
„Aug. 1724. Abends in einem Garten des <hi rendition="#aq">Pædagogii</hi> ſpatzieren ging,<lb/>
„und mich erfreuete uͤber dem, was bey Tiſche aus den Malabari-<lb/>
„ſchen Nachrichten verleſen war: ſiehe, da koͤmmt einer von meinen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">„Col-</fw><lb/>
<pb facs="#f0016" n="16"/>
„Collegen zu mir, und faͤngt an vom Anliegen des Herrn Prof.<lb/>
„Francken mit mir zu reden, wie er keine Leute nach Oſt-Jndien<lb/>
„kriegen koͤnte, und ſich nun reſolviret haͤtte, es mit einigen aus<lb/>
„dem <hi rendition="#aq">Pædagogio</hi> zu verſuchen. Jch ſtutzete mit Verwunderung,<lb/>
„daß ſeine Anrede und meine Gedancken einerley Objectum hatten.<lb/>
„Nach einigen Unterredungen ſagte er: ich haͤtte keine Eltern mehr,<lb/>
„er wolte mich mit vorſchlagen. Jch antwortete: Bey Leibe nicht!<lb/>
„Wie er inſiſtirte, ſagte ich endlich, weil ſolche <hi rendition="#aq">penuria</hi> von Arbei-<lb/>
„tern da waͤre, wolte ich nicht zuwieder ſeyn, wenn es mir unge-<lb/>
„ſucht angetragen wuͤrde. Als ſolches geſchahe, muſte ich eine<lb/>
„gantze Nacht daruͤber bey mir kaͤmpfen; doch ſiegete immer das<lb/>
„Apophthegma: Du biſt ja nicht zu dieſem Leben erſchaffen. Je<lb/>
„laͤnger es denn waͤhrete, ie mehr Freudigkeit bekam ich.„</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 20.</head><lb/>
<p>Nachdem nun der ſelige Mann den feſten Entſchluß gefaßt, nach<lb/>
Oſt-Jndien zu gehen, und ſolches dem Hochloͤblichen Mißions-Col-<lb/>
legio nach Copenhagen berichtet worden, ward ſogleich zum Werck<lb/>
alle Anſtalt gemacht. Er reiſete nebſt noch zween andern, nem-<lb/>
lich Herrn Martin Boſſen und Herrn Chriſtian Friedrich Preßiern,<lb/>
den 8. Sept. von Halle ab, und ſie kamen den 23. zu Copenhagen<lb/>
an. Der Herr Biſchoff Worm examinirte ſie den 3. Oct. darauf<lb/>
ſie von dem gantzen Mißions-Collegio zur bruͤderlichen Einigkeit<lb/>
vermahnet wurden. Hierauf ward ihnen den 4. Oct. die Voca-<lb/>
tion und den 6. ein allergnaͤdigſter Schutzbrief ausgefertiget. Un-<lb/>
ſer Seliger predigte den 11. Oct. in der Teutſchen Kirche, den 18.<lb/>
Sonntag nach Trinitatis aus der gewoͤhnlichen Epiſtel vor Jhro<lb/>
Koͤnigl. Maj. zu Friedensburg, und die folgende Woche vor dem<lb/>
Cron-Printzen zu Hirſchholm. Er hatte auch die Gnade, nebſt den<lb/>
andern Mißionarien, von der Princeßin Charlotte Amalia, nach<lb/>
verſtatteter gnaͤdigſten Audientz, beſchenckt zu werden. <note place="foot" n="(f)"><hi rendition="#aq">Contin. XIX. p. 374. ſeqq.</hi> alwo auch die Vocation und Jnſtruction <hi rendition="#aq">in<lb/>
extenſo</hi> zu leſen.</note> Unſer<lb/>
Herr Walther nahm die Ruͤckreiſe uͤber Pommern, alwo er mich<lb/>
auch in Stargard beſucht, und von denen Seinigen uͤberall Ab-<lb/>
ſchied genommen. Als er nach Halle zuruͤck kam, diſputirte er<lb/>
noch erſt den 7. Dec. unter Herrn Prof. Chriſtian Benedict<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Micha-</fw><lb/>
<pb facs="#f0017" n="17"/>
<hi rendition="#aq">Michaelis de Ellipſibus Ebræis,</hi> davon unten etwas geſagt wird.<lb/>
Hier mercke nur dieſes an, daß er auf dem Titul der Mißion im ge-<lb/>
ringſten nicht gedacht, ſondern aus Demuth nur ſchlecht weg ſei-<lb/>
nen Namen geſetzt, und daß er aus der Neumarck buͤrtig ge-<lb/>
weſen.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 21.</head><lb/>
<p>Jndeſſen, da dieſes alles wegen der Vocation vorging, hat er<lb/>
an ſeine beyden Bruͤder <note place="foot" n="(g)">Der aͤltere iſt ein Unter-Officier unter dem Sulkoffskiſchen Regiment:<lb/>
der juͤngere ein Schul-Diener zu Caſelwitz bey Graͤtz im Voigtlande.</note> folgende theils bedenckliche, theils er-<lb/>
bauliche Worte geſchrieben, welche hier mit eingeruͤckt zu werden<lb/>
verdienen. An den aͤltern ſchrieb er aus Halle den 3. Sept. „Es<lb/>
„hat mich ſonderlich erfreuet, daß du mich nun ſchon gantz dahin<lb/>
„gegeben haſt, als ginge ich in den Tod, und daß du zufrieden biſt,<lb/>
„mich nur noch einmal in der Welt zu ſehen. - - Auch deine ernſt-<lb/>
„liche Fuͤrbitte mit Seufzen ſoll mir einen favorablen Wind in den<lb/>
„Segeln unſers Schiffs ſeyn, der mit anderer Chriſten Gebet in die<lb/>
„Segel blaſen, und das Schiff gluͤcklich fuͤhren wird.„ Jngleichen<lb/>
den 7. Dec. „Jch gehe dann, geliebt es GOTT, morgen fruͤh<lb/>
„von hier ab, und bitte dich, du wolleſt, (wie du es auch thuſt,)<lb/>
„mit deinem Gebet mit mir gehen. Laß es gut ſeyn, lieber Bruder,<lb/>
„wenn wir uns auch in dieſem Leben nicht wieder ſprechen ſolten.<lb/>
„Hoffen wir allein in dieſem Leben auf CHriſtum, ſo ſind wir die<lb/>
„elendeſten unter allen Menſchen. Dort koͤnnen wir uns mit ein-<lb/>
„ander recht ſatt beſprechen. Doch kan ich auch nicht ſagen, ob<lb/>
„uns GOTT nicht in dieſem Leben nach ſeinem Willen wieder zu-<lb/>
„ſammen bringt.„ An den juͤngern ſchrieb er an eben dem Tage:<lb/>
„Der leiblichen Gegenwart nach bleiben wir nun, nach GOttes Wil-<lb/>
„len, wenigſtens auf eine Zeitlang getrennet. Aber es kommt ein an-<lb/>
„der Leben, da wir uns auf ewig wieder ſehen wollen vor dem Thro-<lb/>
„ne des Lammes.„</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 22.</head><lb/>
<p>So trat denn unſer Seliger ſeine Oſt-Jndiſche Reiſe an, in-<lb/>
dem er mit ſeinen beyden Collegen den 8. Dec. 1724. von Halle abge-<lb/>
reiſet, und mit der Poſt uͤber Halberſtadt, Braunſchweig, Bie-<lb/>
lefeld, Ham und Weſel gegangen, und den 22. zu Rotterdam<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">C</fw><fw place="bottom" type="catch">gluͤck-</fw><lb/>
<pb facs="#f0018" n="18"/>
gluͤcklich angekommen. <note place="foot" n="(h)"><hi rendition="#aq">Contin. XX. p. 511. ſeqq.</hi></note> Von dar ſchrieb er den 25. folgende<lb/>
Worte: „Die Engel, die ſich heute vor 1725. Jahren eine Freude<lb/>
„daraus machten, daß ſie uns die groſſe Freude von der Geburt<lb/>
„CHriſti verkuͤndigten, die werden ſich auch eine Freude draus ma-<lb/>
„chen, den Weg uͤber Waſſer und Land ferner vor uns her zu bah-<lb/>
„nen.„ Die Ankunft zu Londen war den 31. Dec. woſelbſt ſie den<lb/>
2. Jan. 1725. vom Herrn Hof-Prediger Ziegenhagen in die Engliſche<lb/>
Societaͤt eingefuͤhret worden, dergleichen den 9. dieſes nochmals<lb/>
geſchehen. Den 19. Jan. hatten ſie bey Jhro Maj. dem Koͤnige<lb/>
Audientz, dergleichen auch bey den ſaͤmtlichen Printzen und Prin-<lb/>
tzeßinnen geſchehen. Den 28. predigte unſer Herr Walther in der<lb/>
teutſchen Capelle zu S. James. Nicht zu gedencken, daß er nebſt<lb/>
den beyden Collegen bey dem Ertz-Biſchoff zu Canterbury und Bi-<lb/>
ſchoff zu Londen ſeine Aufwartung gemacht habe.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 23.</head><lb/>
<p>Den 5. Febr. ging die Reiſe von Londen ab nach Deal, von da<lb/>
ſie den 15. Febr. unter goͤttlichem Schutz abgeſegelt. Die gantze<lb/>
Reiſe haben ſie in gewiſſe Tage-Regiſter aufgeſchrieben, <note place="foot" n="(i)"><hi rendition="#aq">Contin. XX. p. 544. XXI. p. 556. ſeqq.</hi></note> dabey<lb/>
mich nicht aufhalten will: und nur dieſes melde, daß bey dem letztern<lb/>
und weitlaͤuftigern unſer Herr Walther mehrentheils die Feder ge-<lb/>
fuͤhret. Was er, nebſt ſeinen Herren Collegen, ſo lange ſie zu Schif-<lb/>
fe geweſen, vor ſchoͤne Ubungen in Theologiſchen Sachen gehabt,<lb/>
und wie ſie ihre Zeit angewendet, hat er ſelbſt weitlaͤuftig beſchrie-<lb/>
ben, <note place="foot" n="(*)"><hi rendition="#aq">Contin. XXI. p.</hi> 711-716.</note> und kan an unten angezogenem Orte nachgeleſen werden.<lb/>
Den 19. Junii Abends um 6. Uhr ſtiegen ſie ans Land, und kamen<lb/>
gluͤcklich nach Tranckenbar. Den 3. Julii fing er nebſt ſeinen Col-<lb/>
legen an, die Malabariſche Sprache zu lernen, worauf er den 15. in<lb/>
der Malabariſchen Gemeine zum erſten mal abgeſungen. Den 19.<lb/>
Aug. als am 12 Sonntage nach Trinitatis, hat er in der Portugie-<lb/>
ſiſchen Gemeine zum erſten mal geprediget, wobey er alle Worte<lb/>
aufgeſchrieben, dem aͤltern Mißionario, Herrn Dalen, zum Durch-<lb/>
ſehen uͤbergeben, und gantz auswendig gelernet. Nachmittags<lb/>
hat er auch daruͤber catechiſiret: und iſt ihm durch dieſe erſte Bemuͤ-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">hung</fw><lb/>
<pb facs="#f0019" n="19"/>
hung die Sprache ziemlich leicht worden. Den 8. Sept. ſaß er in<lb/>
der Portugieſiſchen Gemeine das erſte mal Beichte. Den 25. Nov.<lb/>
mit dem Beſchluß des Kirchen-Jahrs, predigte er das erſte mal in<lb/>
Malabariſcher Sprache, und Nachmittage geſchah daruͤber Cate-<lb/>
chiſation. <note place="foot" n="(k)"><hi rendition="#aq">Contin. XXI. p.</hi> 753.</note> Jch habe ſeine erſten Predigten vor Augen gehabt,<lb/>
welche alle mit Lateiniſchen Buchſtaben von Wort zu Wort aufge-<lb/>
ſetzt waren. Als er aber in folgender Zeit der Sprache maͤchtiger<lb/>
worden, hat er zwar Malabariſch mit unter, aber mehrentheils<lb/>
Teutſch concipiret.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 24.</head><lb/>
<p>Seinen Namen Walther hat er auf Malabariſch, um der Ein-<lb/>
wohner willen, ſo die Europaͤiſchen Namen nicht wohl ausſprechen<lb/>
koͤnnen, gleich den andern Mißionarien, aͤndern muͤſſen, und ſich<lb/>
alſo in ſelbiger Sprache <hi rendition="#aq">Njanaawâlutâr,</hi> <hi rendition="#fr">geiſtlicher Verwalter,</hi> ge-<lb/>
nennet. <note place="foot" n="(*)"><hi rendition="#aq">Contin. XXIX. p.</hi> 430.</note> Er haͤtte auch koͤnnen den Namen <hi rendition="#aq">Mâl-dâr</hi> annehmen,<lb/>
welches einen <hi rendition="#fr">Diener</hi> oder Hausvogt, der ſeines Herrn Guͤter un-<lb/>
ter Haͤnden hat, bedeutet. <note place="foot" n="(✝)"><hi rendition="#aq">Contin. XXVI. p.</hi> 105.</note></p><lb/>
<p>Was nun unſer Seliger in ſeinem Predigt-Amte faſt 15 Jahr<lb/>
lang verrichtet, ſolches iſt aus den Oſt-Jndiſchen Mißions-Berich-<lb/>
ten weitlaͤuftig zu erſehen. Er hat ſein Amt mit Lehren, Predi-<lb/>
gen, Catechiſiren, Sacramente ausſpenden, und was ſonſt zu ei-<lb/>
nem Evangeliſchen Prediger gehoͤret, mit aller Treue in acht genom-<lb/>
men. Jn den Portugieſiſchen und Malabariſchen Schulen hat er<lb/>
die Jugend in GOttes Wort unterwieſen und fleißig catechiſiret.<lb/>
Er iſt auch bisweilen aufs Land gereiſet, und hat daſelbſt ſo wol<lb/>
Chriſten als Heyden zugeredet, und iedweden mit ſeinem Amte ge-<lb/>
dienet. Er hat mir auch erzehlet, er ſey einsmals in einem Mogul-<lb/>
ſchen Grentz-Ort gekommen, da er auf oͤffentlicher Straſſe mit eini-<lb/>
gen zu ihm kommenden Heyden ſich in ein Geſpraͤch eingelaſſen. Es<lb/>
habe aber der daſige Befehls-Haber daſſelbe ſo uͤbel aufgenommen,<lb/>
daß er ihn nebſt ſeinem Catecheten ſo gleich ins Gefaͤngniß bringen<lb/>
laſſen. Doch ſey er durch einen Koͤnigl. Daͤniſchen Zoll-Bedienten<lb/>
bald wieder losgemachet, der Catechet hingegen habe etwas laͤnger<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">C 2</fw><fw place="bottom" type="catch">aus-</fw><lb/>
<pb facs="#f0020" n="20"/>
aushalten muͤſſen. <note place="foot" n="(*)"><hi rendition="#aq">Contin. XLIX. p.</hi> 163. 164.</note> An andern Beſchwerlichkeiten wirds ihm<lb/>
auch nicht gefehlet haben, doch hat er alles mit groſſer Geduld und<lb/>
Standhaftigkeit uͤberwunden.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 25.</head><lb/>
<p>Nun komme ich auf ſeine gelehrte Bemuͤhungen, welche er bey<lb/>
und nebſt ſeinem Amte uͤber ſich genommen. Daß er von Jugend<lb/>
auf fleißig geweſen, iſt aus dem Erfolg zu erſehen, weil er durch<lb/>
GOttes Gnade einen ſchoͤnen Schatz der Gelehrſamkeit vor ſich ge-<lb/>
bracht. Hierzu kam ſeine Arbeitſamkeit, da er gern geſchrieben,<lb/>
und ſich recht dazu gedrungen haben wird, wie aus den Malabari-<lb/>
ſchen Berichten ſattſam zu erſehen. Solcher geſtalt hat er auch<lb/>
durch GOttes Gnade der gelehrten Welt etwas zuruͤck gelaſſen,<lb/>
daß auch bey derſelben ſein Name nicht ſo bald vergehen ſoll. Man<lb/>
hat aber von ihm folgende Stuͤcke:</p><lb/>
<p>1. <hi rendition="#aq">Diſſertatio de</hi> Λόγῳ <hi rendition="#aq">Filio Dei, Stargard. 1720. 4to.</hi> 1 Bo-<lb/>
gen. Dieſe hat er ſelbſt verfertiget, ich habe ihm ſeine Gedancken<lb/>
alle gelaſſen, und nur etwas weniges geaͤndert.</p><lb/>
<p>2. <hi rendition="#aq">Diſſertatio Philologica de Ellipſibus Ebræis, Præſide<lb/>
Chriſt. Bened. Michaelis, P. P. Halæ 1724. 4to.</hi> 6 Bogen. Die-<lb/>
ſe habe ich nachgehends, weil ich weiß, daß ſie zum Verſtande der<lb/>
heiligen Schrift das ihrige beytragen wuͤrde, zu Dreßden 1740.<lb/>
8<hi rendition="#aq">vo.</hi> auflegen laſſen, einige Anmerckungen dazu gemacht, auch ſonſt<lb/>
eines und das andere, was noͤthig iſt, dazu gethan. Als ich den<lb/>
21. Apr. die Vorrede zu Ende brachte, haͤtte ich mir wol nimmer-<lb/>
mehr eingebildet, daß der Verfaſſer unſern Europaͤiſchen Gegen-<lb/>
den ſo nahe waͤre. Er ſelbſt hat ſich auch uͤber die Edition dieſes<lb/>
Werckgens verwundert, und mir deswegen in ſehr hoͤflichen Wor-<lb/>
ten Danck geſaget.</p><lb/>
<p>3. <hi rendition="#aq">Doctrina Temporum Indica</hi> iſt auf Herrn <hi rendition="#aq">Prof.</hi> Baͤyers<lb/>
zu Petersburg Erſuchen aufgeſetzet, und an der <hi rendition="#aq">Hiſtoria regni<lb/>
Bactriani,</hi> daſelbſt 1737. 4<hi rendition="#aq">to.</hi> gedruckt, mit beygefuͤget.</p><lb/>
<p>4. <hi rendition="#aq">Rerum in Eccleſia inde ab orbe condito ad noſtram vs-<lb/>
que ætatem geſtarum notitiam exhibens Hiſtoria Sacra, quæ per<lb/>
ſeptem periodos &amp; Veteris &amp; Noui Teſtamenti, regni lucis ac te-<lb/>
nebrarum originem, progreſſus, certamina &amp; viciſſitudines, nec</hi><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#aq">non</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0021" n="21"/>
<hi rendition="#aq">non Eccleſiæ regimen &amp; disciplinam, atque primas origines par-<lb/>
ticularium doctrinarum &amp; rituum in compendio tradit. Illu-<lb/>
ſtrantur ſubinde vaticinia Prophetarum ex hiſtoriarum monumen-<lb/>
tis atque adduntur ſynchroniſmi hiſtoriæ exoticæ, præſertim In-<lb/>
dicæ: in gratiam exercitatiorum in Eccleſia Tamulica. Tran-<lb/>
gambariæ, Typis Miſſionis Regiæ. MDCC XXXV.</hi> groß 8<hi rendition="#aq">vo.</hi><lb/>
1¼ Alphabet. Jſt in Malabariſcher Sprache geſchrieben. Es waͤ-<lb/>
re aber nicht uͤbel gethan, wenn man dieſes Werck auch in einer be-<lb/>
kannten Europaͤiſchen Sprache leſen koͤnte.</p><lb/>
<p>5. <hi rendition="#aq">Obſeruationes Grammaticæ, quibus Linguæ Tamulicæ<lb/>
idioma vulgare, in vſum operariorum in meſſe Domini inter gen-<lb/>
tes vulgo Malabares dictas, illuſtratur. Trangambariæ, Typis<lb/>
Miſſionis Regiæ, M DCC XXXIX.</hi> groß 8<hi rendition="#aq">vo.</hi> 4. Bogen. Es<lb/>
hatte bereits der ſelige Ziegenbalg eine Damuliſche (denn ſo ſchrieb<lb/>
ers damals) Grammatic <hi rendition="#aq">a.</hi> 1716. zu Halle drucken laſſen: nach ihm<lb/>
aber hat Conſtantius Joſeph Beſchius, der Societaͤt JEſu Miſ-<lb/>
ſionarius im Koͤnigreich Madure, eine neue Grammatic ediret,<lb/>
welche zu Tranckenbar in der Mißions-Druckerey heraus gekom-<lb/>
men. Hierzu hat nun Herr Walther nach ſeiner Einſicht einige<lb/>
neue Anmerckungen gemacht, welche die Sprache in ein groͤſſeres<lb/>
Licht ſetzen.</p><lb/>
<p>6. Auf der Hinreiſe nach Oſt-Jndien hat er zwey Reiſe-Lie-<lb/>
der verfertiget, welche in den Mißions-Berichten befindlich. <note place="foot" n="(l)"><hi rendition="#aq">Contin. XXI. p.</hi> 689. 697.</note><lb/>
Folglich wird er auch unter den Lieder-Dichtern ein Plaͤtzgen<lb/>
finden.</p><lb/>
<p>7. Die Malabariſche ſo wol als Portugieſiſche Bibel hat er re-<lb/>
vidiret, und ſeine Anmerckungen den Herren Uberſetzern commu-<lb/>
niciret, ohnerachtet er die erſtere Sprache noch nicht lange getrie-<lb/>
ben hatte. <note place="foot" n="(m)"><hi rendition="#aq">Contin. XXI. p. 773. XXIV. p. 1040. XL. p. 477. XLII. p.</hi> 806.</note> Denn GOtt hatte ihm in den Grund-Sprachen<lb/>
ein beſonderes Talent und Einſicht gegeben.</p><lb/>
<p>8. Eben dergleichen Reviſion hat er auch bey dem Portugieſi-<lb/>
ſchen Geſang-Buch angewandt. <note place="foot" n="(n)"><hi rendition="#aq">Contin. XL. p.</hi> 476.</note></p><lb/>
<fw place="bottom" type="sig">C 3</fw><fw place="bottom" type="catch">9. Viel</fw><lb/>
<pb facs="#f0022" n="22"/>
<p>9. Viel ſchoͤne Anmerckungen uͤber die heilige Schrift Altes<lb/>
und Neues Teſtaments, auch uͤber allerhand andere Wiſſenſchaften<lb/>
und ſchoͤne Materien, welche nach und nach in den Malabariſchen<lb/>
Berichten befindlich. Das muß man ihm laſſen, daß er auf die<lb/>
Schrift allezeit Achtung gegeben, und, wo ihm nur etwas vorgefal-<lb/>
len, ſo gleich geſehen, ob er etwas zur Erklaͤrung derſelben beytra-<lb/>
gen koͤnnen. Es wird auch der Augenſchein lehren, daß er darin<lb/>
ſehr aufmerckſam geweſen. GOtt gebe, daß viele ſeinem ruͤhmli-<lb/>
chen Exempel nachfolgen.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 26.</head><lb/>
<p>So weit gehen ſeine gelehrte Verrichtungen; nun will ich auch<lb/>
ſeine haͤuslichen Umſtaͤnde mitnehmen. Es hat ſich nemlich der<lb/>
ſelige Mann, nach vorhergegangener hertzlicher Anrufung GOttes,<lb/>
den 21. Dec. 1728. mit Jungfer Anna Chriſtina, Herrn Johann<lb/>
Burchard Brochmanns, Secret-Raths und Caßiers zu Trancken-<lb/>
bar, aͤltern Jungfer Tochter in den Eheſtand begeben. Von der-<lb/>
ſelben und ihrer Verwandſchaft ſchreibet er den 23. Oct. 1728. an<lb/>
ſeine Bruͤder alſo: „Jhres Vaters Schweſter, des weiland hieſi-<lb/>
„gen Mißionarii, Herrn M. Gruͤndlers, geweſene Ehe-Liebſte, <note place="foot" n="(*)"><hi rendition="#aq">Contin. XVIII. p.</hi> 252.</note><lb/>
„gehet mit ihrem Manne, Herrn Feddeſen, bisherigem hieſigen Se-<lb/>
„cretario, ietzo nach Daͤnnemarck, und nimmt der Jungfer (ſei-<lb/>
„ner damaligen Braut) juͤngere Schweſter mit. Der Bruder iſt<lb/>
„ſchon vor 2. Jahren dahin gegangen. Auſſer dieſen zwey Ge-<lb/>
„ſchwiſtern ſind keine mehr am Leben. Jhre Mutter, die wegen<lb/>
„ihrer Froͤmmigkeit und Wohlverhaltens hier noch ein geſegnetes<lb/>
„Andencken hat, iſt vor etwan 7 Jahren geſtorben, und der Vater<lb/>
„hat ietzt die andere Frau, mit der er aber keine Kinder hat.„<lb/>
Mit obgedachter ſeiner Ehe-Liebſten hat ihm GOtt 4 Soͤhne und<lb/>
1 Tochter beſcheret, in folgender Ordnung: Johann Burchard, iſt<lb/>
gebohren den 19. Nov. 1729. und Tages darauf verſtorben. Ja-<lb/>
cob Theodoſius, gebohren den 18. Apr. und geſtorben den 30. Dec.<lb/>
1731. Chriſtoph Samuel, gebohren den 3. Sept. 1732. und ver-<lb/>
ſtorben den 24. Apr. 1733. Peter Chriſtian, gebohren den 22. Apr.<lb/>
1734. und Dorothea Chriſtina, gebohren den 17. Oct. 17<supplied>3</supplied>5. Nach<lb/>
welcher letztern Niederkunft der HERR die Frau Mutter den 9ten<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Tag</fw><lb/>
<pb facs="#f0023" n="23"/>
Tag nach ihrer Entbindung den 25. Oct. durch ein hitziges Fieber<lb/>
von ſeiner Seite genommen, nachdem ſie 22 Jahr und 8 Monat<lb/>
auf dieſer Welt zugebracht. <note place="foot" n="(o)"><hi rendition="#aq">Contin. XLI. p.</hi> 608.</note> Die beyden Waͤyſelein ſind im Jahr<lb/>
1738. auch zu ihrer Ruhe eingegangen, davon der ſel. Mann vom<lb/>
9. Sept. an den juͤngern Bruder alſo ſchreibet: „GOtt giebt dir Kin-<lb/>
„der, mir nimmt er ſie. Dieſes Jahr habe ich die beyden letztern<lb/>
„verloren, das Maͤgdlein den 9. Apr. und das Soͤhnlein, mein<lb/>
„eintziges irdiſches Vergnuͤgen, den 28. Julii, beyde an den Blat-<lb/>
„tern. Was ſoll ich ſagen? Es gehet alles uͤber mich.„ <note place="foot" n="(p)"><hi rendition="#aq">Adde Contin. XLVIII. p.</hi> 1499. 1500.</note> Der Herr<lb/>
Schwieger-Vater hat es auch nicht lange nach des ſel. Mannes Ab-<lb/>
reiſe gemacht, davon er aus Copenhagen den 4. Nov. 1740. alſo<lb/>
ſchreibet: „Alſo hat denn der liebe GOTT dieſen meinen lieben<lb/>
„Schwieger-Vater ſo bald nach meiner Abreiſe in ſein Vaterland<lb/>
„reiſen heiſſen. Er muſte bey zunehmenden Jahren des Climats<lb/>
„wegen vieles ausſtehen, das er doch nicht aͤndern konte, rieth mir<lb/>
„aber zu repatriiren. GOTT hat ihn aus mancher Kuͤmmerniß,<lb/>
„die ihn ſonderlich in den letzten Jahren betroffen, gnaͤdiglich er-<lb/>
„rettet. Er lehre uns, die wir eins nach dem andern in die Ewig-<lb/>
„keit voran ſchicken, unſer Hertz da hinein zu ſchicken, wo wir ewig<lb/>
„zu ſeyn wuͤnſchen.„</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 27.</head><lb/>
<p>Nachdem nun unſer Seliger eine geraume Zeit in Oſt-Jndien<lb/>
geweſen, wolte ſein Coͤrper die daſige Luft und Hitze nicht mehr ver-<lb/>
tragen, ſondern er verfiel in oftmalige Kranckheiten. Er ſchreibet<lb/>
davon an ſeine Bruͤder im obgemeldten Briefe vom 9. Sept. 1738.<lb/>
noch folgendes: „Der Coͤrper muß dazu leiden, der innerhalb 13<lb/>
„Monaten vier mal bettlaͤgerig geweſen. Von dem letzten Fieber<lb/>
„erhole ich mich ietzt erſt. Jch ſehe es alſo an, daß mich GOtt von Jn-<lb/>
„dien gantz los haben wolle. Er helfe uns durch dieſes Jammerthal.<lb/>
„Jndien iſt mir ein rechter Leidens-Plan geweſen, und noch. Den-<lb/>
„noch bleib ich ſtets an dir!„ Der Herr Schwieger-Vater ſelbſt,<lb/>
wie wir nur vernommen, hat ihm angerathen, daß er nach Europa<lb/>
zuruͤck kehren moͤchte. Er hat alſo dieſe ſeine Umſtaͤnde E. Hoch-<lb/>
loͤbl. Mißions-Collegio vorgetragen, und dieſes hat dieſelben ſo ge-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">gruͤn-</fw><lb/>
<pb facs="#f0024" n="24"/>
gruͤndet gefunden, daß es ihm erlaubet, die Ruͤckreiſe nach Euro-<lb/>
pa anzuſtellen. Solchemnach brachte er ſeine Sachen in Ordnung,<lb/>
und verließ ſeine Buͤcher der Bibliothec zu Tranckenbar. Den 15.<lb/>
Oct. 1739. ging er an Bord des Schiffs Princeſſe Louiſe, wo-<lb/>
ſelbſt er ſo wol, als auf der Hinreiſe, ſeine Zeit zum Guten anzuwen-<lb/>
den wuſte. Denn, ohnerachtet er vom hitzigen Fieber zwey mal<lb/>
ſtarcke Anfaͤlle gehabt, ſo hat er doch 17 Schwartze im Chriſtenthum<lb/>
unterrichtet, und ſie am Feſte der Heyden den 6. Jan. 1740. auf<lb/>
dem Schiffe getauft. Auf dem Vorgebirge der guten Hoffnung<lb/>
hat er den daſelbſt befindlichen Teutſchen Augſpurgiſcher Confeßion-<lb/>
Verwandten am 5. und 6. Sonntage nach der Erſcheinung CHriſti<lb/>
geprediget und das heilige Abendmahl ausgetheilet. Folgends iſt er,<lb/>
nach geſegneter Reiſe, den 24. Maͤy 1740. zu Copenhagen ankommen,<lb/>
davon er den 28. dieſes an die Seinigen alſo geſchrieben: „So habe<lb/>
„ich denn nun einen wichtigen Periodum der Zeit meiner Wallfahrt<lb/>
„nach dem himmliſchen Vaterlande zuruͤck gelegt, da mich GOtt<lb/>
„den 24. dieſes gluͤcklich und geſund alhier ankommen laſſen.„</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 28.</head><lb/>
<p>Zu Copenhagen hat er durch die Gnade des Allerdurchlauch-<lb/>
tigſten Koͤniges die uͤbrige Zeit des 1740. Jahres in Ruhe zubrin-<lb/>
gen koͤnnen, da er denn dieſes ſein Werck ſeyn laſſen, daß er die in<lb/>
Jndien ſehr geſchwaͤchte Geſundheit ſchonen und wieder herſtellen<lb/>
wolte. Er wuͤnſchte die Seinigen gleich das erſte Jahr zu ſehen,<lb/>
aber eben dieſes hielt ihn auf, wie er denn unterm 4. Nov. 1740.<lb/>
nachfolgendes geſchrieben; „Jch bekam neulich bey Anfang des<lb/>
„Octobris, da ich bey einer Zug-Bruͤcke ſtehen und warten muſte,<lb/>
„eine harte Verkaͤltung, daß ich mich eine Woche innen halten mu-<lb/>
„ſte. Nun bin ich, GOTT Lob! wieder wohl auf, die Natur<lb/>
„muß ſich nach und nach an die groſſe Veraͤnderung wieder gewoͤh-<lb/>
„nen.„ Jnzwiſchen hatten Se. Koͤnigl. Maj. in Daͤnnemarck<lb/>
auch fuͤr ihn Sorge tragen laſſen, damit er dem Hohen Mißions-<lb/>
Collegio in der Naͤhe ſeyn, und dem Chriſtlichen Bekehrungs-Wer-<lb/>
cke der Heyden auch in Europa ſeine Dienſte thun moͤchte. Sie<lb/>
hatten ihm alſo die Vocation zum Paſtorat zu Chriſtianshafen<lb/>
allergnaͤdigſt einhaͤndigen laſſen, und der Selige machte alle Anſtalt,<lb/>
daß er daſſelbe, nach zuruͤck gelegter Reiſe, antreten wolte.</p></div><lb/>
<fw place="bottom" type="catch">§. 29.</fw><lb/>
<pb facs="#f0025" n="25"/>
<div n="3"><head>§. 29.</head><lb/>
<p>Jm Fruͤhling aber des 1741. Jahres that er ſeine letzte Reiſe,<lb/>
theils um die Seinigen noch einmal zu ſehen, theils auch zu Halle<lb/>
denen, welche mit dem Mißions-Wercke zu thun haben, einige noͤ-<lb/>
thige Erlaͤuterung von demſelben zu geben. Von dem erſtern<lb/>
ſchrieb er den 30. Jul. alſo: „Gefaͤllt es dem HErrn, ſo moͤchte euch,<lb/>
„meine Hertzallerliebſte, in dieſer Welt noch wohl einmal umarmen<lb/>
„und hertzen, und denn, wenn es ihm beliebt, in meine Ruhe ein-<lb/>
„gehen, bis ich in meinem Theil, und ihr in dem eurigen, auferſte-<lb/>
„hen werde und werdet.„ Das Hochloͤbliche Mißions-Collegium<lb/>
hat dieſen Anſchlag zu reiſen niemals gut gefunden, weil es beſor-<lb/>
get geweſen, ſein durch die heiſſe Jndianiſche Luft, viel Reiſen und<lb/>
Arbeit abgematteter Coͤrper moͤchte dieſelbe nicht ausſtehen. Es<lb/>
hat ihm aber auch nicht ſehr zuwider ſeyn wollen, daß er das un-<lb/>
ſchuldige Vergnuͤgen, ſein Geſchwiſter, Praͤceptores und Freunde<lb/>
zu ſehen, noch einmal genieſſen moͤchte.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 30.</head><lb/>
<p>Er reiſete alſo im Mertzmonat aus, muſte aber zu Magde-<lb/>
burg, woſelbſt ihm einige Unpaͤßlichkeit befiel, ein paar Poſttage<lb/>
uͤberſchlagen, wie er ſolches ſelbſt in einem den 3. April an mich ge-<lb/>
ſchriebenen Briefe meldet. Von dar ging die Reiſe nach Halle,<lb/>
woſelbſt er in Herrn <hi rendition="#aq">D.</hi> und Prof. Franckens Hauſe vierzehn Tage<lb/>
lang alle gute Wartung und Pflege genoſſen, <note place="foot" n="(*)">Siehe die Vorrede uͤber die <hi rendition="#aq">XLIX. Contin.</hi> §. 5.</note> ſo, daß er ſich im<lb/>
Stande befand, uͤber Leipzig hieher nach Dreßden zu reiſen. Am<lb/>
Sonntage Jubilate den 23. April kam er Abends um 5. Uhr bey mir<lb/>
an, und ward von mir, wie man ſich wohl vermuthen kan, mit<lb/>
Freuden aufgenommen. Den folgenden Tag gehet er mit ſeinem<lb/>
Bruder uͤber die Bruͤcke nach Neuſtadt, da ihn denn die ſcharfe<lb/>
Luft ziemlich mag erkaͤltet haben. Doch ließ er ſich nichts mercken,<lb/>
ſondern hat Mittags und Abends bey mir vergnuͤgt geſpeiſet, auch<lb/>
nach Mittags einige Bekannte, und gegen den Abend unſern hoch-<lb/>
wertheſten Herrn <hi rendition="#aq">D.</hi> Loͤſchern beſucht.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 31.</head><lb/>
<p>Dieſelbe Nacht aber bekommt er einen Anfall vom Froſt und<lb/>
Hitze, welcher ihn ziemlich abgemattet, daher ich ihn, als ich um 7.<lb/>
Uhr in meine Lection ging, noch im Bette liegend antraff, mir aber<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">D</fw><fw place="bottom" type="catch">nichts</fw><lb/>
<pb facs="#f0026" n="26"/>
nichts draus machte, weil ich vermeinte, er haͤtte noͤthig befunden,<lb/>
etwas laͤnger, als ſonſt, auszuruhen. Allein als bald hernach der Bru-<lb/>
der zu ihm kam, entdeckte er ihm ſeine Schwachheit, daß er Mattigkeit<lb/>
in allen Gliedern und Druͤcken auf der Bruſt empfinde. Dem ohn-<lb/>
geachtet ſtund er auf, wuſch Haͤnde und Geſicht, und wolte ſich noch<lb/>
weiter ankleiden: als aber die Mattigkeit allzugroß ward, legte er ſich<lb/>
wieder nieder. Der Bruder muſte ihm das Lied vorſingen: <hi rendition="#fr">Was<lb/>
GOtt thut, das iſt wohl gethan;</hi> da er ſich denn ſonderlich die<lb/>
Worte: <hi rendition="#fr">Er, als mein Artzt und Wundermann,</hi> ſehr wohl zu<lb/>
appliciren wuſte. Hierauf folgten dieſe Lieder: <hi rendition="#fr">Hertzlich lieb<lb/>
hab ich dich, o HErr! HErr JEſu Chriſt, ich weiß gar wohl;<lb/>
Valet will ich dir geben.</hi> Da er bey den letzten Worten:<lb/>
<hi rendition="#fr">Schreib meinen Namen aufs beſte ins Buch des Lebens ein;</hi><lb/>
ſich ſonderlichen Troſt und Vergnuͤgung ſchoͤpfte. Nachgehends gab<lb/>
ihm der Bruder etwas von der bey ſich habenden Artzney an Tropfen<lb/>
und Pulvern ein, um zu einem Schweiß zu gelangen, welcher ſich<lb/>
nach einigem Verweilen eingefunden.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 32.</head><lb/>
<p>Weil ſich aber die gedachten Zufaͤlle vermehrten, ſo ward ge-<lb/>
gen den Abend Herr <hi rendition="#aq">D.</hi> Ernſt Gottlob Bergmann, ein wohler-<lb/>
fahrner hieſiger Medicus, zu Rathe gezogen, welcher auch nicht<lb/>
ermangelt, das benoͤthigte zu verordnen, und den Patienten fleißig<lb/>
zu beſuchen. Die drauf folgende Nacht hatte er nur wenigen und<lb/>
matten Schlaff. Des folgenden Tags, den 26. April, ward er um<lb/>
beſſerer Pflege willen in ein anderes Zimmer gebracht, dahin er<lb/>
noch, wiewol gantz kraftlos, gehen konte. Auf Veranlaſſung des<lb/>
gedachten Medici ward auch der Herr Hof-Rath Neide mit zu Rathe<lb/>
gezogen, ſo daß man, was menſchlicher Rath und Huͤlfe zu thun<lb/>
vermoͤgend, im geringſten nicht verabſaͤumet. Es ward zugleich<lb/>
eine Ader zu oͤffnen beliebet, welches geſchach, aber keinen Effect zei-<lb/>
gete. Denn er ſpuͤrte darnach mehr Stechen auf der rechten Bruſt,<lb/>
ſo, daß er wenig reden konte. Er ließ ſich deswegen vorbeten, und<lb/>
war dieſen Tag und folgende Nacht im Reden gantz ſtille, ohne daß<lb/>
er ſich etliche mal das Lager veraͤndern ließ. Donnerſtags den<lb/>
27. fruͤh ward er etwas munterer im Geſicht, doch hielt das Stechen<lb/>
und Druͤcken auf der Bruſt noch immer an, weswegen er begehrte,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">daß</fw><lb/>
<pb facs="#f0027" n="27"/>
daß man ihm am Fuß eine Ader oͤffnen ſolte, als woran er gewohnt<lb/>
waͤre. Der Herr Doctor wolte nicht gern dazu rathen, auf ſein<lb/>
inſtaͤndiges Anhalten ließ ers geſchehen. Das weggelaſſene Blut<lb/>
zeigte, nachdem es erkaltet, einen zaͤhen Schleim, gleich einer dicken<lb/>
Haut, und unter ſolchem ein hellrothes Gebluͤt mit etwas waͤſſeri-<lb/>
ger Feuchtigkeit vermenget. Nach dem Aderlaſſen ließ das Stechen<lb/>
auf der Bruſt ziemlich nach, woruͤber er ſich etwas vergnuͤgt be-<lb/>
zeigte, hatte aber doch wenig Ruhe. Die folgende Nacht conti-<lb/>
nuirte die Unruhe, ſo, daß er ſich etliche mal umbetten ließ, auch<lb/>
ſich in groſſer Hitze und ſtarckem Schweiß befand. Jndeſſen hat<lb/>
der Patient ſtets zu GOtt geſeufzet, und ſich ſein Ende vorgeſtellet,<lb/>
auch ſich von ſeinem Bruder vorbeten und ſingen laſſen.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 33.</head><lb/>
<p>Den 28. fruͤh begehrte er, daß ihm der Bruder die Augen und<lb/>
das Geſicht abwaſchen ſolte, dabey er denn ausrief: O! o! Er la-<lb/>
bet und erquicket. Bald drauf ſagte er: Der Zorn des Vaters<lb/>
brennet bis in die unterſte Hoͤlle. Dann wiederum: Der Erloͤ-<lb/>
ſungs-Tag iſt da. Nachmittags ließ er ſeinen letzten Willen zu<lb/>
Pappier bringen, welchen er von Wort zu Wort dictirte. Wenn<lb/>
ein Punct aufgeſchrieben war, ließ er ſich denſelben hinreichen, aͤn-<lb/>
derte auch ſelber, was ihm nicht recht war. Auf deſſen Verlangen<lb/>
ward der hieſige Archidiaconus, Herr <hi rendition="#aq">M.</hi> Moritz Carl Chriſtian<lb/>
Woog, geholet, welcher ihm aus GOttes Wort mit chriſtlichem Troſt<lb/>
und Ermahnung beygeſtanden. Derſelbe hat den Seligen in der<lb/>
ſchoͤnſten Verfaſſung gefunden, indem er die von ihm gethane<lb/>
Vorſtellungen allezeit auf ſich appliciret. Es kamen unter andern<lb/>
die Worte vor: der Selige habe ſein Pfund auch unter den Hey-<lb/>
den zu deren Bekehrung angewandt. Allein er antwortete: Nicht<lb/>
uns, HErr, nicht uns. Als von der Seligkeit geredet ward, hub<lb/>
er die Haͤnde auf, und ſagte: Freude, Freude.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 34.</head><lb/>
<p>Nach ein paar Stunden bezeigte der Selige ein Verlangen<lb/>
nach dem heiligen Abendmahl, worauf gedachter Herr Archidiaco-<lb/>
nus nochmals erſchien, da denn der Selige ſeine Beichte bußfertig<lb/>
ablegte, und darauf die Abſolution erhielt. Hierauf winckte er<lb/>
ſeinem Bruder, daß er ihn aufrichten, und er das heilige Abend-<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">D 2</fw><fw place="bottom" type="catch">mahl</fw><lb/>
<pb facs="#f0028" n="28"/>
mahl ſitzend genieſſen moͤchte, welches auch mit inbruͤnſtigem Ver-<lb/>
langen, Andacht und Demuth geſchehen. Als unter andern die<lb/>
Worte vorkamen: Ob iemand ſuͤndiget, ſo haben wir einen Fuͤr-<lb/>
ſprecher, ſagte er: JEſus, mein <hi rendition="#aq">Interpres</hi> und Fuͤrſprecher, wird<lb/>
fuͤr mich reden.</p><lb/>
<p>Dieſes geſchah ohngefehr um 5. Uhr, darauf der Selige ſich<lb/>
mit ſeinem Bruder noch von allerhand Sachen unterredet, auch<lb/>
ſich dann und wann einen Spruch oder Lied vorbeten laſſen. Nach<lb/>
dieſem ward das gemachte Codicill vollzogen, da denn der Selige<lb/>
gegen die anweſenden Zeugen mit den Fingern das Zeichen des Creu-<lb/>
tzes machte, und ſie mit den hebraͤiſchen Worten anredete:<lb/>
הוהיל םתא םיכורב, geſegnet ſeyd ihr dem HErrn. Als dieſe abgetre-<lb/>
ten, ſagte er: Nun wirds uͤberall heiſſen: Der Mißionarius Walther<lb/>
iſt todt; und bald fragte er: Werden meine Fuͤſſe nicht kalt? O wenn<lb/>
er nur nicht lange machte. Weiter ſagte er: Jch ſuchte eine Linde-<lb/>
rung, aber JEſus giebt mir die beſte Linderung. Dieſe Worte redete<lb/>
er mit ſonderbarem Nachdruck, und befahl ſie anzumercken.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 35.</head><lb/>
<p>Um 7. Uhr Abends ging der rechte Todes-Kampf an, welche<lb/>
Zeit der Sterbende nebſt den folgenden Stunden, ſo oft die Uhr<lb/>
ſchlug, allezeit mit aufgehabener Hand und ausgeſtrecktem Zeige-<lb/>
Finger richtig anmerckte, ſo daß er um 10. Uhr ſagte: Nun ſind,<lb/>
GOtt Lob! drey Stunden uͤberſtanden, und ſind mir doch nicht<lb/>
lang worden. Und ich ſelbſt konte nicht anders ſagen, als daß<lb/>
mir die Zeit bey dieſem ſchoͤnen Geſpraͤch und Unterredung unter<lb/>
den Haͤnden weggegangen. Jch betete ihm anfangs das Lied<lb/>
vor: <hi rendition="#fr">HErr JEſu Chriſt, wahr Menſch und GOtt.</hi> Als ich<lb/>
auf die Worte kam: <hi rendition="#fr">Wenn mir vergeht all mein Geſicht ꝛc.</hi><lb/>
ſo wies er auf die Augen, Ohren, Mund, Stirne, und auf das<lb/>
Hertz ſchlug er zu zweyen malen mit ziemlicher Heftigkeit. Die<lb/>
Spruͤche der heiligen Schrift gab er gemeiniglich ſelbſt an, z. E.<lb/>
1 Cor. <hi rendition="#aq">XV,</hi> 19. <hi rendition="#fr">Hoffen wir allein in dieſem Leben auf Chriſtum,<lb/>
ſo ſind wir die elendeſten unter allen Menſchen.</hi> Hiob <hi rendition="#aq">XIX,</hi><lb/>
25. <hi rendition="#fr">Jch weiß, daß mein Erloͤſer lebet ꝛc.</hi> Luc. <hi rendition="#aq">XVIII,</hi> 7. <hi rendition="#fr">Solte<lb/>
GOtt nicht erretten ſeine Auserwehlten?</hi> 2 Cor. <hi rendition="#aq">IV,</hi> 17. <hi rendition="#fr">Unſere<lb/>
Truͤbſal, die zeitlich und leicht iſt, ſchaffet eine ewige und uͤber</hi><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#fr">alle</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0029" n="29"/>
<hi rendition="#fr">alle maſſe wichtige Herrlichkeit.</hi> Roͤm. <hi rendition="#aq">VIII,</hi> 33. <hi rendition="#fr">Wer will die<lb/>
Auserwehlten GOttes beſchuldigen? Wer will uns ſcheiden<lb/>
von der Liebe GOttes?</hi> Ap. Geſch. <hi rendition="#aq">IV,</hi> 12. <hi rendition="#fr">Es iſt in keinem an-<lb/>
dern Heil.</hi> 1 Timoth. <hi rendition="#aq">II,</hi> 5. <hi rendition="#fr">Es iſt Ein GOTT und Ein Mitt-<lb/>
ler.</hi> Roͤm. <hi rendition="#aq">III,</hi> 24. <hi rendition="#fr">Wir werden ohne Verdienſt gerecht aus<lb/>
ſeiner Gnade.</hi> 1 Cor. <hi rendition="#aq">X,</hi> 13. <hi rendition="#fr">GOtt iſt getreu ꝛc.</hi> und weil ihm<lb/>
das Reden beſchwerlich ward, uͤberließ er mir, dieſelben vollends<lb/>
bis zu Ende vorzuſagen, welches denn niemals ohne dienliche Ap-<lb/>
plication geſchehen.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 36.</head><lb/>
<p>Jch fing den Spruch an: <hi rendition="#fr">Das iſt ie gewißlich wahr, und<lb/>
ein theuer werthes Wort, daß JEſus Chriſtus kommen iſt<lb/>
in die Welt, die Suͤnder ſelig zu machen, unter welchen<lb/>
ich</hi> (hier ſchlug der Sterbende auf die Bruſt, und ſagte: Jch, Wal-<lb/>
ther) <hi rendition="#fr">der vornehmſte bin. Aber deswegen iſt mir Barm-<lb/>
hertzigkeit wiederfahren, auf daß an mir</hi> (der Sterbende<lb/>
ſchlug abermal auf die Bruſt, und ſagte: Mir, Walther) <hi rendition="#fr">vornehm-<lb/>
lich JEſus Chriſtus erzeigte alle Geduld zum Exempel denen,<lb/>
die an ihn glaͤuben ſollen zum ewigen Leben. GOtt aber,<lb/>
dem ewigen Koͤnige, dem unvergaͤnglichen, unſichtbaren<lb/>
und allein weiſen, ſey Ehre und Herrlichkeit von Ewigkeit<lb/>
zu Ewigkeit, Amen.</hi> Dieſes Amen wiederholte er allezeit, wie<lb/>
man denn aus ſeinem Munde die gantze Zeit vielmals Ja und Amen<lb/>
gehoͤret hat. Der Bruder muſte ihm den 23. Pſalm vorbeten,<lb/>
bey deſſen andern Vers rief er aus: <hi rendition="#fr">Er fuͤhret mich zum friſchen<lb/>
Waſſer, recht friſchen Waſſer. Er wird mich leiten zu dem<lb/>
lebendigen Waſſerbrunn, zu dem Strom des lebendigen<lb/>
Waſſers.</hi> Bey dem vierten Verſe fragte er: Was iſt das vor ein<lb/>
Thal? und als ihm geantwortet ward: das Todes-Thal, gab er<lb/>
zu verſtehen, daß ſolches recht ſey, und ſetzte die hebraͤiſchen Worte<lb/>
תומלצ ; איג darzu, welches eben <hi rendition="#fr">das Todes-Thal</hi> bedeutet.</p><lb/>
<p>Als ihm der Bruder den Schweiß abtrucknete, ſagte er: Wa-<lb/>
chet, Wachet. Weiter: Es wird nun bald vollendet ſeyn, hoffe<lb/>
ich. Jtem: Jch kan nicht viel mehr reden, ich werde alle Augen-<lb/>
blick ſchwaͤcher. Dabey aber doch dieſes zu erinnern, daß, da er<lb/>
ſich die Tage ſeines Lagers auf Einrathen derer Herren Medicorum<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">D 3</fw><fw place="bottom" type="catch">immer</fw><lb/>
<pb facs="#f0030" n="30"/>
immer geſchonet, und nicht viel geredet, er hernach, ſo lange es<lb/>
ſeine Umſtaͤnde zulieſſen, ſtarck zu reden angefangen. Er ſagte<lb/>
auch: Nun komme ich zu meinen lieben Kindern, und kuͤſſe ſie.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 37.</head><lb/>
<p>Hierauf fing ich an: Es wuͤrde nun bald die Zeit kommen, da<lb/>
er freudig ausrufen wuͤrde: <hi rendition="#fr">Jch habe einen guten Kampf ge-<lb/>
kaͤmpfet, ich habe Glauben gehalten ꝛc.</hi> antwortete er abermal:<lb/>
<hi rendition="#fr">Nicht uns, HErr, nicht uns.</hi> Jch ſagte: <hi rendition="#fr">Die Lehrer</hi> םיליכשמה,<lb/>
diejenigen, welche andere im Wege zur Seligkeit klug machen,<lb/>
<hi rendition="#fr">werden leuchten wie des Himmels Glantz, und die, ſo viele<lb/>
zur Gerechtigkeit bringen, wie die Sterne immer und ewig-<lb/>
lich;</hi> Er ſagte hierauf: Trotz ſey dir, Satan, daß du mir dieſen<lb/>
Troſt raubeſt. Wie er ſich denn uͤber den Evangeliſchen Troſt<lb/>
ſehr freudig bezeigte, und mehr als einmal ſagte: Dieſen Troſt<lb/>
hat kein Heide: Dieſe Freudigkeit kan ein Heide nicht haben. Auch<lb/>
im Tode ſey getroſt. Jch redete weiter von der Herrlichkeit des zu-<lb/>
kuͤnftigen Lebens, was man aus GOttes Wort ſagen kan. Er<lb/>
ergriff mich bey der Hand, und ſagte: Das verſtehen Sie nicht,<lb/>
ich werde es aber bald erfahren. Zu verſchiedenen malen richtete<lb/>
er ſich damit auf, daß uns die Suͤnde aus Gnaden in Chriſto ver-<lb/>
geben wuͤrde. Wobey ich die Worte anfuͤhrete: <hi rendition="#fr">Wohl dem, dem<lb/>
die Ubertretungen vergeben ſind:</hi> Davon bereits oben erzehlet<lb/>
worden.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 38.</head><lb/>
<p>Jn ſeinem gantzen Todes-Kampfe, und da er in der groͤßten<lb/>
Hitze lag, ſahe er in dem Angeſicht ſo freudig und lieblich aus,<lb/>
(wenn ich nicht Teutſch zu ſchreiben haͤtte, ſo wolte ich ſetzen,<lb/>
<hi rendition="#aq">charmant</hi>) daß ich mich daran recht ergetzet. Er lachte in die 5.<lb/>
mal recht freudig und laut, und wies erſt mit der lincken Hand:<lb/>
Hier ſtehen die Engel, und warten auf mich; hernach auch mit<lb/>
der rechten: Hier ſtehen auch welche. Als er nun 3. mal gelacht,<lb/>
fragte ich ihn: Aber ſagen Sie mir doch, warum Sie lachen? Er:<lb/>
Das koͤnnen Sie mir wohl ſelbſt ſagen. Jch brachte die Worte des<lb/>
Liedes vor: <hi rendition="#fr">GOttes Kinder ſaen zwar traurig und mit</hi><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#fr">Thraͤ-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0031" n="31"/>
<hi rendition="#fr">Thraͤnen: Aber endlich bringt das Jahr, wornach ſie ſich<lb/>
ſehnen. Denn es kommt die Erndte-Zeit, da ſie Garben<lb/>
machen. Denn wird all ihr Gram und Leid lauter Freud<lb/>
und Lachen.</hi> Er antwortete: Da haben Sie es ja. Er ſagte<lb/>
auch: Es iſt eine groſſe Gnade GOttes, daß mein Weib nicht da<lb/>
ſtehet und weinet, und meine Kinder heulen.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 39.</head><lb/>
<p>Man hat mich gefraget: Ob ich nicht an dem Sterbenden<lb/>
einige Zeichen der durch die Hitze der Kranckheit verdorbenen<lb/>
oder etwas in Unordnung gebrachten Phantaſie wahrgenom-<lb/>
men? Jch kan aber nebſt allen Anweſenden mit Grund der<lb/>
Wahrheit ſagen, daß ich dergleichen im geringſten nicht ange-<lb/>
mercket. Denn man erwege, wo die Gedancken ſo ordentlich<lb/>
ſind, daß ſie bey einer Materie in dem Zuſammenhang bleiben,<lb/>
wo der Grundtext vorgebracht wird, wo eine ſo ſchoͤne Ap-<lb/>
plication auf ſich ſelbſt gemacht wird, ob da auch das geringſte<lb/>
Kennzeichen einer verderbten Phantaſie anzutreffen? Hier faͤllet<lb/>
mir noch dieſes bey. Es ließ ſich der ſelige Mann zuweilen einen<lb/>
Loͤffel friſch Waſſer geben, um ſich ein wenig zu erquicken. Jch<lb/>
nahm Gelegenheit ihn der Worte CHriſti zu erinnern: <hi rendition="#fr">Wer von<lb/>
dieſem Waſſer trincket, den wird wieder duͤrſten. Wer aber<lb/>
des Waſſers trincket, das ich ihm geben werde, den wird<lb/>
in Ewigkeit nicht duͤrſten: ſondern das Waſſer, das ich ihm<lb/>
geben werde, wird in ihm werden ein Brunn, der ins<lb/>
ewige Leben</hi> (hier verſprach ich mich, und ſagte) <hi rendition="#fr">quillet.</hi> Er<lb/>
aber corrigirte mich und ſagte: <hi rendition="#fr">ſpringet, ſpringet.</hi> Wer nun<lb/>
ſeine Gedancken ſo beyſammen hat, daß er einem Geſunden noch<lb/>
einhelfen und verbeſſern kan, bey dem iſt wahrhaftig von keiner<lb/>
Phantaſie zu gedencken.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 40.</head><lb/>
<p>Der Sterbende war hiernaͤchſt beſchaͤfftiget mit der Sorge<lb/>
fuͤr die Kirche CHriſti, und fing an: HErr, ſegne die Mißion in<lb/>
Oſt-Jndien und das loͤbliche Collegium. Jch begleitete dieſes mit<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">einem</fw><lb/>
<pb facs="#f0032" n="32"/>
einem fernern Wunſch, daß GOtt dieſes Werck in Gnaden mit<lb/>
allem Segen uͤberſchuͤtten wolle. Er betete fuͤr die Kirchen in Daͤn-<lb/>
nemarck, Schweden, England, Teutſchland und in Preuſſen. Er ge-<lb/>
dachte derer Staͤdte, in welchen er geweſen, und Gutthaten genoſſen,<lb/>
wie auch derer Freunde in Copenhagen, Berlin, Magdeburg,<lb/>
Stargard, Dreßden, Halle, Leyden, auf dem Caep und zu Ma-<lb/>
dras. Er erwehnte auch der verfolgten Kirchen in Ungarn und<lb/>
Schleſien, und bat hertzlich, daß GOtt auch in Franckreich, Spa-<lb/>
nien und Portugall, woſelbſt der Glantz des goͤttlichen Worts<lb/>
noch nicht durch die Finſterniß durchgedrungen, und die kalten<lb/>
Hertzen erwaͤrmet werden koͤnnen, ſein Licht wolle hervorbrechen<lb/>
laſſen. Jedes von dieſem ward, wegen der Schwachheit des<lb/>
Sterbenden, von mir mit einem beſondern Gebet und Wunſch<lb/>
weiter ausgefuͤhret, wobey er das Amen mit heller Stimme zu<lb/>
ſprechen niemals unterließ.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 41.</head><lb/>
<p>Zu mir ſagte er, mich bey der Hand ergreiffend: <hi rendition="#fr">Mir nach,<lb/>
Mir nach:</hi> Welche Worte dreyerley Verſtand haben. Erſtlich,<lb/>
hat er mich vielleicht derer Worte des Liedes erinnern wollen:<lb/>
<hi rendition="#fr">Mir nach, ſpricht CHriſtus, unſer HErr;</hi> und das ſoll<lb/>
meine Lection bleiben bis ans Ende. Oder er hat gemeinet, ich<lb/>
ſolte dem Exempel ſeines freudigen Todes-Kampfes nachfolgen: ſo<lb/>
will ich ſolches Zeit meiner Tage nicht aus der Acht laſſen. Oder<lb/>
er hat geſagt, ich ſoll ihm bald nachfolgen; ſo bitte ich GOtt, daß<lb/>
er mich dazu taͤglich bereiten wolle.</p><lb/>
<p>Hiernaͤchſt gedachte er, daß er aus Europa nach Africa und<lb/>
Aſien, von dar wieder zuruͤck nach Africa und Europa gereiſet,<lb/>
und nun hier zu Dreßden ſterben wuͤrde. Jch gedachte, ſprach er, in<lb/>
den Oſt-Jndiſchen Sand begraben zu werden, ſo aber komme ich<lb/>
in die Europaͤiſche Erde. Er fragte, warum? und antwortete<lb/>
ſich ſelbſt, die Urſache werde er bald erfahren. Gleich darauf<lb/>
ſagte er: Wie wohl wirds thun! Wie wohl wird ſichs nach der<lb/>
Arbeit ruhn!</p></div><lb/>
<fw place="bottom" type="catch">§. 42.</fw><lb/>
<pb facs="#f0033" n="33"/>
<div n="3"><head>§. 42.</head><lb/>
<p>Dieſes und noch mehr, welches mir nicht alles mehr beywoh-<lb/>
net, hat gewaͤhret bis um 12 Uhr, nach welcher Zeit er ſtille ward,<lb/>
und etwas zu ruhen ſchien. So lag er zuweilen eine Viertel- auch<lb/>
wol halbe Stunde; ſo oft er aber erwachte, fing er entweder ſelbſt<lb/>
etwas erbauliches an, oder man ſagte ihm einen ſchoͤnen Spruch<lb/>
vor, welchen er allezeit mit dem Amen verſiegelte. Als es nun<lb/>
nach 1 Uhr war, legte ich mich, weil ich vom Reden abgemattet war,<lb/>
etwas zur Ruhe. Jndeſſen hat der Bruder, ſo oft er erwacht, ihm<lb/>
vorgebetet, und allerhand ſchoͤne Troſt-Spruͤche vorgehalten. Ge-<lb/>
gen 5 Uhr kam ich wieder, da fand ich nun, daß die Sprache ſchwer<lb/>
geworden, das Roͤcheln auf der Bruſt zugenommen, die Farbe des<lb/>
Angeſichts ſich ſehr geaͤndert, und die Sinne, ausgenommen das<lb/>
Gehoͤr, ziemlich abgenommen. Wir fuhren ſaͤmtlich fort mit<lb/>
Gebet und Anfuͤhrung ſchoͤner Spruͤche aus GOttes Wort und er-<lb/>
baulichen Liedern, welche er mit ſeinem gewoͤhnlichen Amen, wie-<lb/>
wol mit ſchwacher Stimme, verſiegelte. Endlich kam der HErr<lb/>
JESUS, zu welchem er oft geſeuftzet hatte: Ja, komm, HErr<lb/>
JESU! und ſpannte dieſen ſeinen getreuen Knecht aus, indem er<lb/>
halb 6 Uhr die Seele zu ſich nahm, und ihr den Gnaden-Groſchen<lb/>
der ewigen Seligkeit zuſtellte. Solches geſchahe in aller Stille,<lb/>
ohne einiges Ungebuͤhr, nachdem er die Zeit ſeiner Wallfahrt auf<lb/>
41 Jahr, 7 Monat und 10 Tage gebracht.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 43.</head><lb/>
<p>Gleichwie nun der ſelige Mann verordnet hatte, daß man ihn<lb/>
ohne Pracht und gantz ſimpel (das war ſein Wort) begraben ſolte:<lb/>
alſo hat man ihm ein modeſt Sterbe-Kleid verfertigen, und ihn in<lb/>
dem groſſen Auditorio der Creutz-Schulen Sonntags Abends und<lb/>
den gantzen Montag ſehen laſſen, da ſich denn eine groſſe Menge<lb/>
Zuſchauer eingefunden, und ſich uͤber die ſchoͤne und modeſte Mine<lb/>
ſeines Angeſichts (zumal da er einem von unſern Herren Predigern<lb/>
ziemlich gleich ſahe) verwundert. Montags den 1. Maͤy ward er<lb/>
Nachmittags um 5 Uhr von der Creutz Schule aus zu ſeiner Ruhe-<lb/>
Staͤtte gebracht, und zwar auf den weiten Kirch-Hof vor dem Pirni-<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">E</fw><fw place="bottom" type="catch">ſchen</fw><lb/>
<pb facs="#f0034" n="34"/>
ſchen Thore, unweit von dem Eingange zur lincken Hand. Sechzehn<lb/>
Magiſtri und Studioſi gingen neben der Leiche her, in dreyen Traueꝛ-<lb/>
Wagen folgeten derſelben unſer Hochverdienter Herr Ober-Hof-<lb/>
Prediger, <hi rendition="#aq">D.</hi> Marperger, drey Prediger an der Creutz-Kirche, Herr<lb/>
<hi rendition="#aq">M.</hi> Woog, Herr <hi rendition="#aq">M.</hi> Langbein und Herr <hi rendition="#aq">M.</hi> Juͤnger, wie auch der<lb/>
dritte College bey der Creutz-Schule, Herr <hi rendition="#aq">M.</hi> Koͤhler, nebſt dem<lb/>
leidtragenden Bruder und mir.</p><lb/>
<p>Wir dancken hierbey dem allerhoͤchſten GOTT fuͤr alle Gna-<lb/>
den-Wohlthaten, welche er unſerm Seligen ſo wol im Leben, als<lb/>
auch im Tode erwieſen. Er erfreue nun ſeine Seele in dem Schooß<lb/>
Abrahams und vor dem Throne des Lammes, und laſſe ſie der<lb/>
Ruhe genieſſen, bis ſie dermaleins mit dem Leibe vereiniget, und<lb/>
zum vollkommenen Genuß der ewigen Herrlichkeit verſetzet wird.<lb/>
Er troͤſte die hinterlaſſene Geſchwiſter, Anverwandte, und ſaͤmt-<lb/>
liche Gemuͤths-Freunde in Europa und Aſien, und gebe Gnade, daß<lb/>
ſie ſeinen Willen in Geduld und Gelaſſenheit erkennen, und allen<lb/>
Kummer bey Seite ſetzen.</p></div></div></div><lb/>
<div><div n="2"><head>§. 44.</head><lb/>
<p>Ehe ich aber ſchlieſſe, habe ich dem Leſer und mir ſelbſt noch die-<lb/>
ſes vorzuhalten, daß dieſes die beſte Religion ſey, in welcher ſichs<lb/>
froͤlich und ſelig ſterben laͤßt. Man ſchleppet ſich auf der Welt mit<lb/>
tauſend Ceremonien herum, man ſchreyet ſich den Hals muͤde, man<lb/>
bringet die Zeit zu mit Einrichtung von allerhand ſeltſamen Din-<lb/>
gen. Bald wird dieſer Heilige Mode, bald wieder ein anderer,<lb/>
an den man ſich halten ſoll. Aber wenns zum Sterben koͤmmt, als-<lb/>
denn kan alle ſolche Spinnewebe, Heu, Stroh und Stoppeln nicht<lb/>
helfen. Da will nichts haften, da iſt kein Troſt zu finden. Man<lb/>
hat wol Exempel, daß Sterbende der ſo genannten Heiligen Bilder<lb/>
genommen, und ſolche den leidigen Troͤſtern vor die Fuͤſſe geworfen.<lb/>
Wer nun bey ſo klaͤglichen Umſtaͤnden hat eines froͤlichen und ru-<lb/>
higen Endes ſterben ſollen, der hat ſich auf gut Evangeliſch bloß und<lb/>
allein an CHriſtum halten, und ſich deſſen Verdienſt zueignen<lb/>
muͤſſen. Das Exempel Hertzog Georgens von Sachſen iſt mehr als<lb/>
zu bekannt. Von Hertzog Anton Ulrichen zu Braunſchweig iſt ein<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">glei-</fw><lb/>
<pb facs="#f0035" n="35"/>
gleiches erzehlet worden, ohnerachtet man gut gefunden, es nicht<lb/>
ſo ſehr bekannt zu machen. Andere um geliebter Kuͤrtze willen zu<lb/>
geſchweigen. Man hat billig Mitleiden mit dem armen Volcke,<lb/>
welches die heilige Schrift nicht leſen darf, daher auch wenig Freu-<lb/>
digkeit zum Sterben vorhanden. Dergleichen Leute ſolten, wo nicht<lb/>
um das Bette eines Sterbenden von unſer Religion herum ſtehen,<lb/>
doch zum wenigſten die Erzehlung von dergleichen erbaulichem Le-<lb/>
bens-Ende vor Augen haben: Die Augen wuͤrden ihnen wohl auf-<lb/>
gehen. Aber auch dieſes wird ihnen abgeſchnitten.</p><lb/>
<div n="3"><head>§. 45.</head><lb/>
<p>Ferner ſolten dieſes erwegen alle diejenigen, welche aus der<lb/>
chriſtlichen Religion nicht viel machen, und lieber den Namen ei-<lb/>
nes ſtarcken Geiſts, (<hi rendition="#aq">eſprit fort</hi>) fuͤhren, als dem Worte GOt-<lb/>
tes Gehoͤr geben wollen. Das liebe Wort GOttes, welches voll<lb/>
iſt von goͤttlicher Kraft und Weisheit, iſt ihnen viel zu einfaͤl-<lb/>
tig, als daß ſolche Meiſter von hohen Sinnen ſich daran halten<lb/>
koͤnten. Allein man bedencke das Ende ſolcher Leute. Jch habe<lb/>
dreyerley Arten davon angemercket. Einige hat GOtt in ihrer<lb/>
Dummheit dahin geriſſen, daß ſie wie ein toller Hund abgefahren,<lb/>
und ein Ende mit Schrecken genommen. Andern hat es ſo gut<lb/>
nicht werden koͤnnen, daß ihnen ein Chriſt mit einem Spruͤchlein<lb/>
aus GOttes Wort beygeſtanden, und ſind folglich ohne Troſt ab-<lb/>
gefahren. Die letztere Art hat ſich noch in Zeiten beſonnen, dem<lb/>
Wincke GOttes Platz gegeben, und ſich bekehret, daß ſie hernach<lb/>
mit Freuden von der Welt Abſchied nehmen koͤnnen. Es waͤre<lb/>
leicht, alle drey Claſſen mit Exempeln zu erlaͤutern, wenn es Zeit<lb/>
und Ort erlaubten. Da nun aber ſolche Leute kluͤger, als andere,<lb/>
ſeyn wollen, ſo ſolten ſie ſich doch bey guter Zeit eines beſſern beden-<lb/>
cken. Denn wenns aufs Ende los gehet, alsdenn ſehen ſie, daß alle<lb/>
dergleichen Schloͤſſer, welche man in die Luft gebauet, nichts als Chi-<lb/>
maͤren ſind, mit welchen ſie ſich die gantze Zeit ihres Lebens herum<lb/>
geſchleppet haben. Sie haben einen ſchweiniſchen Geſchmack, da<lb/>
ihnen der Koth ihrer eitlen Gedancken weit beſſer ſchmeckt, als die<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">E 2</fw><fw place="bottom" type="catch">mit</fw><lb/>
<pb facs="#f0036" n="36"/>
mit himmliſcher Weisheit ausgezierten Wahrheiten des goͤttlichen<lb/>
Worts, dergleichen Speiſe fuͤr vernuͤnftige Menſchen zubereitet iſt.<lb/>
Da ſolte man lernen ſterben, und dem alten Seneca folgen, wel-<lb/>
cher ein nicht geringer Philoſophe war, und dieſe treffliche Wahr-<lb/>
heit erkannt hat, die Philoſophie ſey nichts, als eine Meditation des<lb/>
Todes und eine Vorbereitung zu demſelben. GOTT gebe, daß bey<lb/>
manchen nicht die Worte wahr werden: <hi rendition="#fr">So fahren ſie ihren Vaͤ-<lb/>
tern nach, und ſehen das Licht nimmermehr:</hi> und wie die<lb/>
Worte ferner lauten.</p></div><lb/>
<div n="3"><head>§. 46.</head><lb/>
<p>Ein rechtſchaffener Chriſt laͤßt ſich durch dergleichen ſchoͤne Ex-<lb/>
empel, welche er fuͤr nichts anders, als Wirckungen des Heiligen<lb/>
Geiſtes anzuſehen hat, ermuntern, ſeinem GOTT in Erkenntniß<lb/>
der Wahrheit und Ausuͤbung der Gottſeligkeit zu dienen, und ſich<lb/>
deswegen zu einem froͤlichen und ſeligen Ende zu bereiten. O wie<lb/>
ſchoͤn ſtehet es um ſo ein Sterbe-Bette aus, wenn ſo wol auf Sei-<lb/>
ten der Sterbenden, als auch der Herumſtehenden, Freudigkeit und<lb/>
Vergnuͤgen anzutreffen. Wenn bey dem Sterbenden keine Todes-<lb/>
Angſt, ſondern Freude; bey den Hinterbliebenen nicht Trauren<lb/>
und Betruͤbniß, ſondern Troſt und Ermunterung vorhanden.<lb/>
Das findet ſich bey Gottloſen nicht, ſondern ſie muͤſſen klagen:<lb/>
<hi rendition="#fr">Meine Suͤnde mich werden kraͤncken ſehr, mein Gewiſſen<lb/>
wird mich nagen;</hi> und weiter kommen ſie nicht. Da hingegen<lb/>
bey einem Glaͤubigen dieſes eintrifft: <hi rendition="#fr">Es iſt nichts verdammli-<lb/>
ches an denen, die in CHriſto JEſu ſind.</hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#c">GOTT ſchicke unſere Hertzen ſo zu, daß wir taͤglich uns<lb/>
zum letzten Ende bereiten, und zu ſeiner Zeit<lb/>
froͤlich und ſelig ſterben.<lb/>
Amen.</hi></p></div></div></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</body></text> </TEI>